<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version (...)_en.xml (v 1.1)
-->
<section title="Despliegue de JmolApplet">
  <section
   title="Para la miniaplicación, ¿qué hay que instalar en los equipos cliente de web?">
    <p>
      No se necesita instalar software específico de Jmol
      en los equipos cliente.
    </p>
    <p>
      Los equipos cliente sólo necesitan un navegador web
      que admita Java, y una versión reciente de Java instalada y habilitada
      en el navegador (se recomienda la máquina virtual de Java,
      o <i>Java Virtual Machine</i>, de Sun). 
      Cuando un cliente visita una página web que contiene el JmolApplet, éste
      se descarga automáticamente desde el servidor web y se ejecuta.
    </p>
    <p>
      JmolApplet se ejecuta como una miniaplicación <b>no confiable</b>, por lo que
      no se requiere ninguna confirmación por parte del usuario para cargarla y 
      comenzar su ejecución. Hay también una versión <b>confiable</b> de la
      miniaplicación (JmolAppletSigned), para los autores que prefieran 
      aprovechar sus ventajas
   	  (puedes conocer éstas en la sección
   	  <a href="technotes/#Browser Enhancement Technologies">Notas técnicas, Tecnologías de mejora del navegador</a>).
    </p>
  </section>

  <section title="Biblioteca javascript Jmol.js">
    <p>
      Se recomienda encarecidamente que 
      utilices la <a href="../jslibrary/">biblioteca javascript Jmol.js</a>
      para colocar las miniaplicaciones en tus páginas web. 
    </p>
  </section>
  
  <section
   title="¿Se puede instalar JmolApplet permanentemente en forma local,
   como se hace con los conectores?">
    <p>No.</p>
    <p>
      Las miniaplicaciones se almacenan en la caché local del navegador. En siguientes
      usos de la miniaplicación, ésta se tomará de la caché
      (tras confirmar que no han cambiado la fecha, hora y tamaño
      en el servidor web). Al menos, esa es la teoría ...
      y funciona correctamente en los navegadores que he probado :-)
    </p>
  </section>
  
  <section title="¿Qué tipos MIME debo instalar en el servidor?">
    <p>
      Ninguno. El servidor web no requiere configuración especial. 
    </p>
    <p>
      Las miniaplicaciones no quedan asociadas a tipos MIME, como ocurre con
      los conectores. Mientras que el <i>conector</i> Chime requiere la configuración
      del servidor web, la <i>miniaplicación</i> JmolApplet no.
    </p>
    <p>
      Revisa la nota técnica en
      <a href="../technotes/#Browser Enhancement Technologies">
	tecnologías de mejora del navegador
      </a>
    </p>
  </section>

  <section title="¿Qué etiqueta html debo usar: APPLET, OBJECT o EMBED?">
    <p>
      Se recomienda encarecidamente que utilices la 
      <a href="../jslibrary/">biblioteca javascript Jmol.js</a>,
      pues insertará automáticamente la mejor solución según el 
      navegador del usuario.
    </p>
    <p>
      Si insistes en hacerlo tú mismo,
      <code>EMBED</code> no sirve para las miniaplicaciones; <code>APPLET</code> es 
      preferible a <code>OBJECT</code>.
    </p>
    <p>
      <i>
	¡No te dejes confundir por la documentación de desarrollador de Sun Java Plug-in!
      </i>
    </p>
    <p>
      Lamentablemente, la documentación de desarrollador de Sun Java Plug-in
      no explica bien la situación actual del mundo. Ese documento se escribió
      hace varios años y necesita una buena limpieza. En muchos sitios 
      aún parece recomendar el uso de la etiqueta <code>OBJECT</code>.
      Así es como se hacían las cosas hasta cerca de 2002.
      Desde entonces, el Sun Java Plug-in ha tenido compatibilidad para la etiqueta <code>APPLET</code>
      en Microsoft Internet Explorer y esta cuestión ha desaparecido.
      Sin embargo, Sun necesita mantener el documento para aplicaciones corporativas en intranet
      que se desarrollaron usando la etiqueta <code>OBJECT</code>. 
    </p>
    <p>
      El capítulo 12 de la guía para desarrolladores Sun Java Plug-in dice:<br/>
      Con Internet Explorer se recomienda utilizar la etiqueta 
      APPLET para desarrollos en internet.<br/>
      ...<br/>
      Con Netscape se recomienda la utilización de la etiqueta 
      APPLET para desarrollos en internet.
    </p>
  </section>

  <a name="loadInline" />
  <section title="Tengo problemas con loadInline">
    <p>
      <i>Probablemente debas usar la 
      <a href="../jslibrary/">biblioteca javascript Jmol.js</a></i>
    </p>
    <p>
      Asegúrate de establecer una distinción clara entre la etiqueta
      <i>param</i> loadInline y el <i>método</i> loadLine.
    </p>
  </section>

  <section title="El parámetro loadInline no funciona">
    <p>
      <i>Probablemente debas usar la 
      <a href="../jslibrary/">biblioteca javascript Jmol.js</a></i>
    </p>
    <p>
      Lamentablemente, el mecanismo para la etiqueta param loadInline es bastante
      feo ... la especificación HTML nos causa algunos problemas.
    </p>
    <p>
      La especificación HTML requiere que los caracteres de salto de línea se eliminen
      (y los caracteres de retorno de carro se conviertan en espacios) <i>antes</i>
      de que la cadena del parámetro se transfiera a la miniaplicación. Por lo tanto, el navegador
      elimina los saltos de línea antes de enviarlos a la miniaplicación.
    </p>
    <p>
      Jmol tiene una sintaxis especial para rodear este problema. 
      Debes poner una barra vertical al comienzo de cada línea, así:
      <code>
<pre>
	...
	&lt;param name="loadInline" value="
|pon aquí los
|datos de tu 
|modelo molecular 
" /&gt;
</pre>
      </code>
      La miniaplicación JmolApplet reemplazará las barras verticales con un carácter de salto de línea.
      (Los espacios antes de la primera barra vertical se eliminan.)
    </p>
    <p>
      Si tienes un texto con el modelo molecular y quieres convertirlo,
      puedes usar una expresión regular para realizar la sustitución.
      Cada sistema operativo usa convenios diferentes para el fin de línea,
      por lo que tu código debería verificar tres secuencias diferentes de fin de línea:
      <code>retorno de carro</code>, <code>salto de línea</code> y
      <code>retorno de carro + salto de línea</code>.
    </p>
    <p>
      En Perl:
      <code>
	miModeloMolecular ~= s/\r|\n|\r\n/|/g;
      </code>
    </p>
    <p>
      En JavaScript:
      <code>
	miModeloMolecular.replace(/\r|\n|\r\n/g, "|");
      </code>
    </p>
  </section>
  
</section>    

