<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
-->
<document>
  <body>
    <title>Colores</title>

    <section title="Colores usados por Jmol">
      <script src="./jmol_constants.js" type="text/javascript"></script>
      <script src="./jmol_colors_layout.js" type="text/javascript"></script>
      		<p>Se pueden colorear los objetos en Jmol usando la instrucción color (o colour):<br/>
				<tt>color [objeto] [color o patrón de coloreado]</tt>
			</p>
			<ul>
				<li>El <tt>[color]</tt> se especifica en forma de triplete decimal 
				[rojo,verde,azul] o hexadecimal [xRRVVAA].
				También puede ser un nombre de color reconocido por JavaScript, 
				por RasMol o por Jmol. 
				(Los colores predefinidos que usa Jmol y sus valores 
				se indican en la tablas que siguen.) </li>
				<li>El <tt>[patrón de coloreado]</tt> se indica usando términos 
				predefinidos que se describen en esta página.</li>
				<li>El <tt>[objeto]</tt> puede ser atoms, bonds, backbone, cartoon, 
				stars, rockets, ribbon, dots, label, echo, hbonds, ssbonds, axes, 
				boundbox, measures, polyhedra, isosurface, pmesh, unitcell.</li>
				<li>si se omite el objeto, se usará <tt>atoms</tt>.</li>
			</ul>
			<p>Se incluye alguna información sobre colores en RasMol para
			quienes estén adaptando a Jmol materiales basados en RasMol o Chime.
			</p>
			<p>Muchos de los patrones de coloreado descritos a continuación
			sólo son aplicables para archivos PDB y mmCIF de biomacromoléculas.
			</p>

      <section title="Átomos ('colores CPK', colores predeterminados para los elementos)">
        <p>Instrucciones relacionadas: <tt>color cpk , set defaultColors Jmol , set defaultColors Rasmol</tt>
        </p>
		<p>Aplica colores a cada átomo del objeto de acuerdo con el elemento químico,
		según se indica en las tablas que siguen. Las representaciones del esqueleto,
		tales como cintas, esquemáticas, etc., se representan con el color de
		los carbonos alfa en el caso de proteínas, y con el del fósforo para 
		ácidos nucleicos.
		</p>
        <h4>Colores predeterminados para los elementos, según tabla periódica:</h4>
        <blockquote style="font-style:italic;">
	      Poniendo el puntero del ratón sobre cada elemento se muestra información.
			<span id="clickComment"><br/>
			Al hacer clic sobre un elemento avanzarás 
			hasta su posición en la lista siguiente.
			</span>
			<script type="text/javascript">
			if (navigator.userAgent.indexOf("MSIE")!=-1) { document.getElementById("clickComment").style.display="none" }
			</script>
        </blockquote>
        <script type="text/javascript">buildPeriodicTable();</script>
				<br/>
        <h4>Colores predeterminados para los elementos, según número atómico:</h4>
        <blockquote>El esquema &#x201C;CPKnew&#x201D; sólo es aplicable a Rasmol v. 2.7.3 (o posterior); sólo se muestran las diferencias con el CPK clásico.
        Nota: CPKnew para átomos desconocidos es
          <span style="background-color:#FA1691;">FA1691</span>,
          ligeramente diferente del CPK
          <span style="background-color:#FF1493;">FF1493</span>,
          pero se ha omitido en la tabla por claridad.
        </blockquote>
		<table><tr valign="top">
			<td><script type="text/javascript">buildElementTable();</script></td>
			<td width="30">
			</td>
			<td><script type="text/javascript">buildIsotopeTable();</script></td>
		</tr></table>
		<br/>
      </section>

      <section title="Residuos: aminoácidos, nucleótidos">
	        <p>Instrucciones relacionadas: <tt>color [objeto] amino, color [objeto] shapely</tt>
	        </p>
			<p>
			<b>'amino'</b> representa en un color propio los residuos de cada uno de 
			los 20 aminoácidos canónicos (así como Asx y Glx), 
			y con un color adicional todo lo demás (incluidos los nucleótidos, 
			los disolventes y los ligandos).
			Algunos colores son comunes a dos o más aminoácidos que tienen 
			propiedades similares. 
			<br/><br/>
			<b>'shapely'</b> usa un juego diferente de colores para los aminoácidos 
			(todos diferentes) y también colores diferentes para cada uno de los 6 
			tipos de nucleótido.
			</p>
        <script type="text/javascript">assignLastAa('otro');
		  buildResidueTable(
          'Proteína', 'amino', 'Proteína', 'shapely', '(igual en RasMol, excepto amino para otro)',
          'Nucleico', 'shapely', '(A,G,C,T igual en RasMol)');
        </script>
				<br/>
      </section>

      <section title="Cadenas">
        <p>Instrucción relacionada: <tt>color [objeto] chain</tt>
        </p>
		<p>Representa cada cadena del modelo con un color diferente. 
		Este patrón de coloreado es particularmente útil para diferenciar
		las partes de una estructura multimérica, o las dos hebras de
		un DNA bicatenario.
		Los átomos de grupos HETERO (sólo en archivos PDB) se colorean 
		en un tono diferente que los de campos ATOM: más oscuro para las
		cadenas A-Q,S, más claro para las cadenas R,T-Z. 
		</p>
		<p>El formato PDB
		<a href="http://www.wwpdb.org/documentation/format32/sect9.html#ATOM">requiere</a>
		que cada identificador de cadena sea un carácter alfanumérico no en blanco. 
		En consecuencia, en cada modelo de un archivo PDB se admite un máximo de
		62 cadenas (26 veces 2, con las letras A-Z mayúsculas y minúsculas, más otras
		10, con identificadores entre 0 y 9). Un ejemplo con 62 cadenas es <tt>2zkr</tt>.
        Los archivos PDB obtenidos antes de la remediación de la base de datos pueden 
        tener identificadores de cadena en blanco o no alfanuméricos (p. ej., signos
        de puntuación), pero esto actualmente ya no se permite. 
        Aunque la cadena 'A' recibe el mismo color que la cadena 'a' (y así sucesivamente),
        se pueden seleccionar por separado (véase la instrucción
        <tt>set chainCaseSensitive</tt>).
		</p>
        <script type="text/javascript">assignLastChain('ninguno');
		buildChainTable('Identificador', 'de cadena');
        </script>
				<br/>
      </section>
            
      <section title="Estructura secundaria">
        <p>Instrucción relacionada: <tt>color structure</tt>
        </p>
		<p>
		Utiliza colores distintos para diferenciar seis tipos de
		estructura secundaria en proteínas (3 tipos de hélices, hebras o láminas beta, 
		giros y bucles) y el DNA del RNA. 
		La estructura secundaria se lee del archivo PDB (campos HELIX y SHEET)
		o, si esa información no está disponible, se determina usando un algoritmo. 
		</p>
        <script type="text/javascript">buildStructTable(
          'Proteína',
          ['hélice &#945;','hélice 3<sub>10</sub>','hélice &#960;','hebra &#946;','giro (&#946;)','otra'],
          '(igual en RasMol, excepto 3<sub>10</sub> y &#960;)',
          'Acido nucleico',
          ['DNA','RNA'],
          '(igual en DRuMS)',
          'Otros',
          ['carbohidrato','otros']
          );
        </script>
				<br/>
      </section>
      
			
		<section title="Gradientes"><a name="gradnt"></a>
			<p>Se pueden usar diversas propiedades que varían en un intervalo
			continuo para colorear átomos y estructuras. En tales casos,
			Jmol usa varios gradientes de color, o "arco iris".
			</p>
			<table><tr valign="top">
			<td>
				<b>Arco iris directo (roygb) </b>
				<p>rojo -&gt; anaranjado -&gt; amarillo -&gt; verde -&gt; azul</p>
				<b>Arco iris inverso (bgyor)</b>
				<p>azul -&gt; verde -&gt; amarillo -&gt; anaranjado -&gt; rojo</p>
				<b>Gradiente rojo-blanco-azul (rwb)</b>
				<p>rojo -&gt; tonos de rojo-rosado -&gt; blanco -&gt; tonos de azul -&gt; azul</p>
				<b>Gradiente azul-blanco-rojo (bwr) </b>
				<p>azul -&gt; tonos de azul -&gt; blanco -&gt; tonos de rosado-rojo -&gt; rojo</p>
				<b>Arco iris bajo (low)</b>
				<p>rojo -&gt; anaranjado -&gt; amarillo </p>
				<b>Arco iris alto (high) </b>
				<p>amarillo -&gt; verde -&gt; azul</p>
				</td>
				<td><img src="./gradients.png" width="278" height="472" hspace="6"/>
				</td>
			</tr></table>
		</section>
		
		
		<section title="Posición en la cadena">
			<p>Instrucciones relacionadas: <tt>color [objeto] group, color [objeto] monomer</tt>
			</p>
			<p>Se colorea mediante un arco iris inverso (bgyor), de acuerdo con
			la posición de los grupos o residuos (por ejemplo, 
			aminoácidos o nucleótidos) a lo largo de una cadena.
			</p>
			<script type="text/javascript">buildRainbowTable(
	          'N-terminal o 5&#8217;-',
	          'C-terminal o 3&#8217;-');
	        </script>
			<p>(azul = nitrógeno = N-terminal = comienzo de la cadena = 5')
			<br/>(rojo = oxígeno = C-terminal = final de la cadena = 3') 
			</p>
			<p><b>'group'</b>:
			</p>
			<ul>
				<li>Se aplica el intervalo completo de colores a los 
				grupos indicados o seleccionados de la cadena (es decir, 
				la escala es relativa, no absoluta).</li>
				<li>Se utiliza el orden de los grupos en el archivo, 
				no el número que tienen asignado en el archivo.</li>
				<li>El coloreado es independiente para cada cadena. </li>
			</ul>
			<p><b>'monomer'</b>:
			</p>
			<p>Una variación, relativa a "monómeros" en un "polímero" más que a
			"grupos" en una "cadena". Un "polímero" es una serie de "monómeros"
			conectados (al menos para este propósito).
			  </p>
			<ul>
				<li>Jmol interpreta el patrón de esqueleto en residuos consecutivos
				("monómeros") para identificar "polímeros" continuos. </li>
				<li>Si una cadena está interrumpida, las dos porciones de la cadena se
				reconocen como polímeros independientes y, por tanto, se
				colorean independientemente con el intervalo completo de colores,
				a pesar de que ambos trozos están marcados con el mismo
				identificador de cadena en el archivo. </li>
				<li>De nuevo, la numeración de los grupos en el archivo es
				irrelevante.</li>
				<li>Los grupos HETERO pueden formar parte de un polímero
				dependiendo de cómo estén etiquetados en el archivo PDB/mmCIF 
				y siempre que tengan un patrón de esqueleto reconocible por Jmol
				como una secuencia de unidades individuales. </li>
			</ul>
			<p><b>Nota para RasMol/Chime</b>: 
			En RasMol/Chime, el índice de un grupo es relativo a la cadena
			completa, mientras que en Jmol es relativo al conjunto de grupos
			de la cadena seleccionado en ese momento.
			Además, la instrucción "set hetero" no está disponible en Jmol. 
			Si quieres excluir los grupos "hetero", no los selecciones.
			</p>
			<br/>
		</section>
			
			<section title="Variabilidad posicional">
				<p>Instrucciones relacionadas: <tt>color [object] relativeTemperature, color [object] fixedTemperature</tt>
				</p>
				<p>Cada átomo se colorea, siguiendo un gradiente bwr, según su
				"factor de temperatura" (o factor B, o factor de Debye-Waller) 
				guardado en el archivo PDB o mmCIF. Esto proporciona
				típicamente una medida de la mobilidad de un átomo dado, 
				o la incertidumbre en su posición. Un factor B cristalográfico
				elevado puede indicar una estructura incorrecta. 
				</p>
				<script type="text/javascript">buildRwbTable(
				'menor variabilidad posicional', 
				'mayor variabilidad posicional', 
				-1)
				</script>
				<p>(azul = frío = temperatura baja = estático/immóvil)<br/>
			  	(rojo = caliente = temperatura alta = variable/móvil)
			  	</p>
				<p><b>'fixedTemperature'</b>: 
				el factor se refiere a una escala absoluta de 0 a 100.
				</p>
				<p><b>'relativeTemperature'</b>: 
				el color es relativo a los valores mínimo y máximo de factor B
				presentes en el archivo (no en la selección).
				</p>
				<p><b>'relativeTemperature'</b> tras 'set rangeSelected on': 
				el color es relativo a los valores mínimo y máximo de factor B
				presentes en la parte del modelo seleccionada actualmente.
				</p>
				<p>Nota: el campo del factor de temperatura en una archivo PDB 
				es usado a veces por el autor del archivo para indicar cualquier
				otra propiedad de los átomos del modelo.
				</p>
				<p><b>Nota para RasMol/Chime</b>: 
				En RasMol y Chime, 'temperature' (la única opción disponible) utiliza
				también una escala relativa, pero con un arco iris inverso (bgyor). 
				En Jmol, 'temperature' hace lo mismo que 'relativeTemperature'.
				</p>
				<br/>
			</section>

      <section title="Carga">
			<section title="Carga formal">
			    <p>Instrucción relacionada: <tt>color [objeto] formalCharge</tt>
			    </p>
				<p>Colorea los átomos según su carga formal, o estado de ionización. 
				Usa un gradiente rojo-blanco-azul (rwb) restringido: 
				tonos de rojo para los aniones, 
				tonos de azul para los cationes, blanco para los átomos sin carga. 
				El intervalo de valores manejado por Jmol para la carga formal 
				es de -4 a +7, en una escala absoluta.
				</p>
				<script type="text/javascript">buildChargeTable('Carga');
			    </script>
				<p>(rojo = oxígeno = carboxilo = negativo)<br/>
    			(azul = nitrógeno = amino = positivo)	
    			</p>
			</section>
			<section title="Carga parcial">
			    <p>Instrucción relacionada: <tt>color [objeto] partialCharge</tt>
			    </p>
				<p>Colorea los átomos según su carga parcial, o densidad electrónica. 
				Usa un gradiente rojo-blanco-azul (rwb): 
				tonos de rojo para alta densidad electrónica, 
				tonos de azul para baja densidad electrónica, blanco para neutro. 
				El intervalo de valores para la carga parcial se ajusta de
				acuerdo con los valores mínimo y máximo presentes en el archivo
				(es decir, se usa una escala relativa a los valores del archivo, 
				pero no a los del conjunto de átomos seleccionados).
				</p>
				<script type="text/javascript">buildRwbTable(
				'carga negativa', 
				'carga positiva',
				 1);
        		</script>
				<p>(rojo = oxígeno = carboxilo = negativo)<br/>
    			(azul = nitrógeno = amino = positivo)	
				</p>
				</section>
				<p><b>Nota para RasMol/Chime</b>:
        		En RasMol y Chime, 'charge' (la única opción disponible) está diseñado 
        		para archivos PDB que contienen cargas parciales en las columnas
        		del factor B, y utiliza un gradiente arco iris directo (roygb) 
        		con una escala relativa a los valores presentes en el archivo.
        		En Jmol, 'charge' hace lo mismo que 'formalCharge'.
        		</p>
				<br/>
      </section>

      <section title="Isosuperficies">
				<p>Instrucción relacionada: <tt>isoSurface</tt>
				</p>
				<p>Las isosuperficies (del disolvente, moleculares, orbitales...) 
				se pueden colorear uniformemente o empleando un "mapa" de colores
				que refleja el valor de alguna propiedad en cada punto de la
				superficie (por ejemplo, el potencial electrostático molecular, 
				la distancia, etc.). 
				Para estos mapas están disponibles todos los <a href="#gradnt">gradientes</a> 
				de color predefinidos (así como los gradientes inversos), 
				usando el parámetro 'colorScheme' de la instrucción 'isoSurface'. 
				</p>
				<br/>
      </section>

      <section title="Enlaces de hidrógeno">
        <p>Instrucción relacionada: <tt>color hBonds type </tt>
        </p>
		<p>Colorea los enlaces de hidrógeno de una proteína basándose en el
		número de residuos comprendido entre los átomos que participan en el enlace. 
		Para los enlaces de hidrógeno en un ácido nucleico se emplea otro
		color diferente. 
		</p>
		<script type="text/javascript">buildHbondsTable(
          'Distancia',
          ['+2', '+3 (giros)', '+4 (hélice &#945;)', '+5', '-3', '-4', 'otra (lámina &#946;)', 'pares de bases']);
        </script>
				<br/>
      </section>
      
      <section title="Fuentes">
        <ul>
          <li><a href="http://jmol.svn.sourceforge.net/viewvc/jmol/trunk/Jmol/src/org/jmol/viewer/JmolConstants.java?view=markup">
            JmolConstants.java</a></li>
          <li><a href="http://www.umass.edu/microbio/rasmol/distrib/rasman.htm#cpkcolours">
            Colores usados por Rasmol y Chime</a>
            (RasMol 2.6&#946;2, Eric Martz, <tt>http://www.umass.edu/microbio/rasmol/</tt>).</li>
          <li><a href="http://openrasmol.org/doc/rasmol.html#cpkcolours">
            Colores usados por Rasmol</a>
            (manual oficial de Rasmol, <tt>http://openrasmol.org/</tt>).</li>
          <li><a href="http://www.umass.edu/molvis/drums/">Esquema de colores DRuMS</a>
            (pendiente de ser incorporado aquí al completo).</li>
			<li><a href="http://jmol.sourceforge.net/project/">Listas de correo</a> 
			Jmol-users y Jmol-developers.</li>
        </ul>
        <br/>
      </section>
    </section>

    <section title="Colores de JavaScript">
      <script src="./jsColorNames.js"></script>
      <br/>
    </section>

    <section title="Paleta de colores de 8 bits de Netscape">
      <script src="./colors.js"></script>
    </section>

  </body>
</document>
