<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  French translation 
  Translated from default version : index_en.xml 
-->
<!DOCTYPE history [
<!ENTITY contributors SYSTEM "contributors.xml">
<!ENTITY changes      SYSTEM "changes_fr.xml">
]>
<document>
	<body>
		<title>Historique</title>
		<section title="News">
			<p>Announcements about Jmol development are posted on the project's 
		<a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">News Page</a>
	at SourceForge.
			</p>
		</section>
		<section title="Les origines de Jmol">
			<p>
        Jmol était initiallement prévu pour être
        remplacement complet pour XMol qui était un programme de
        visualisation moléculaire développé au
        Minnesota Supercomputer Center. Bien que les exécutables
        du programme étaient distribués, le code source
        n'était pas disponible pour les utilisateurs, et puisque
        le programme n'a pas été maintenu, les versions
        binaires gratuites sont devenues obsolètes. Par exemple,
        la version SGI de XMol ne marche pas sous IRIX car IRIX a
        changé de format d'exécutable.
      </p>
			<p>
        L'abandon de XMol a laissé un besoin pour un outil
        similaire. Dan Gezelter, à l'origine de Jmol, a choisi
        d'éviter le même problème en mettant Jmol
        open source. Bien qu'il n'ait pas complètement rempli le
        but de remplacer fonctionnellement XMol, Jmol reprend beaucoup
        des caractéristiques utiles, et dans certains domaines, a
        surpassé la fonction de XMol. Avec le temps, il était
        espéré qui Jmol inclut encore plus de fonctions
        avancées.
      </p>
			<p>
        Jmol a commencé en tant que projet OpenScience qui est
        dédié à l'écriture et la livraison
        de logiciels scientiques gratuits et open source.
        Pour de plus amples informations sur le projet OpenScience, se
        reporter à
        <url>http://www.openscience.org/</url>.
      </p>
		</section>
		<section title="La croissance de Jmol">
			<p>
        Plus tard, Bradley A. Smith a repris le projet et a fait beaucoup
        de travail pour améliorer le projet ainsi que le logiciel.
        Sous sa conduite, les nouvelles versions ont trouvé leur
        place auprès de la base des utilisateurs, et beaucoup de
        nouvelles fonctions ont été ajoutées,
        certaines contribuées par des utilisateurs.
      </p>
			<p>
        A la fin de 2002, Egon Willighagen est devenu le nouveau
        responsable du projet et a commencé à intégrer
        Jmol avec
        <a href="http://cdk.sf.net/">The Chemical Development Kit</a>,
        quelque chose qui était déjà prévu en
        Septembre 2000 par Dan, Egon et Christoph Steinbeck.
      </p>
		</section>
		<section title="Jmol - un remplacement open source pour le plugin Chime">
			<p>
        Miguel a rejoint le projet à la fin de 2002, avec le but
        explicite d'aider à transformer Jmol en un remplacement
        viable pour le plugin Chime
        (<a href="http://www.mdlchime.com">www.mdlchime.com</a>)
      </p>
			<p>
        Dans les premiers mois Miguel a contribué à la
        traduction initiale et a fait une première passe sur
        l'interpréteur de script de RasMol/Chime. Il a ensuite fait
        des améliorations de performances et a commencé
        à travailler sur la performance de dessin et la vitesse.
      </p>
			<p>
        Il est rapidement devenu évident que les graphiques Java2D
        n'apportaient pas les performances et les fonctions
        nécessaires. De plus, il est devenue évident que
        les classes du noyau de Jmol ne supporteraient pas les besoins de
        performance et d'espace requises pour travailler avec des
        macromolécules de dizaines de milliers d'atomes.
      </p>
			<p>
        Au printemps 2003, Miguel a commencé à concevoir et
        implémenter un moteur graphique logiciel à hautes
        performances. Pour s'assurer du déploiement web de l'applet
        Jmol, il était important que le moteur fonctionne sur des
        Machines Virtuelles Java 1.1 et qu'aucun matériel graphique
        spécialisé ne soit nécessaire.
      </p>
			<p>
        Miguel a aussi réécrit les classes du noyau pour
        supporter de beaucoup plus grosses molécules. De plus, il
        a séparé toutes les E/S fichier du noyau Jmol,
        rendant le support de nouveaux types de fichiers plus aisé.
      </p>
			<p>
        Une période de test étendue a commencé
        à la fin de 2004. Pendant l'année 2004, un petit
        groupe d'utilisateurs dans le monde a contribué au
        développement en testant Jmol, en expliquant les concepts
        chimiques, et en expliquant le comportement du langage de script
        de RasMol et Chime.
      </p>
			<p>
        Jmol version 10, un remplacement open source pour le plugin Chime,
        a été livré en Décembre 2004.
      </p>
		</section>
		<section title="Modifications de Jmol">
			<p>Modifications en prochain Jmol 11.2: <a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/examples-11/new.htm">liste et démonstration</a></p>
			<p>Modifications en Jmol 11.0:</p>
			<ul>
				<li><a href="http://sourceforge.net/forum/forum.php?forum_id=678304">Résumé</a></li>
				<li><a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/examples-11/new0.htm">Liste détaillé et démonstration</a></li>
			</ul>
			<p>Modifications en Jmol 10.2: <a href="http://www.stolaf.edu/people/hansonr/jmol/test/10.2/new.htm">liste et démonstration</a>
			</p>
			&changes;
		</section>
		<section title="Participants">
			&contributors;
		</section>
	</body>
</document>
