<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Dutch translation 
  Translated from default version : index_en.xml (v 1.1)
-->
<!DOCTYPE history [
<!ENTITY contributors SYSTEM "contributors.xml">
<!ENTITY changes      SYSTEM "changes_nl.xml">
]>
<document>
	<body>
		<title>Geschiedenis</title>
		<section title="News">
			<p>Announcements about Jmol development are posted on the project's 
		<a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">News Page</a>
	at SourceForge.
			</p>
		</section>
		<section title="Het ontstaan van Jmol">
			<p>
        Jmol was oorspronkelijk opgezet om een volledige functionele
        vervanger van XMol te worden. XMol was een moleculair weergave
        programma, ontwikkeld aan het Minnesota Supercomputer Center.
        Hoewel het programma werd gedistribueerd, werd de broncode nooit
        vrijgegeven aan de gebruikers. Het programma wordt nu echter niet
        meer onderhouden, de gratis binaire versies zijn overbodig
        geworden. Bijvoorbeeld, de SGI versie van XMol werkt niet op
        IRIX 6.x omdat IRIX overgeschakeld is naar een nieuwe formaat
        voor het uitvoeren van toepassingen.
      </p>
			<p>
        XMol's verdwijning deed de nood naar een soortgelijk programma
        ontstaan. Dan Gezelter, de bedenker van Jmol, koos ervoor
        dezelfde problemen te omzeilen door Jmol open source te maken.
        Hoewel het niet geheel overeenkomt met de
        functionaliteitsdoelstellingen van Xmol, kan Jmol vele
        belangrijke functies en eigenschappen van het originele programma
        dupliceren. Op sommige vlakken heeft het XMol qua functionaliteit
        ook voorbijgestreefd. Er werd gehoopt dat na verloop van tijd Jmol
        nog meer geavanceerde functies zou bevatten.
      </p>
			<p>
        Jmol startte als een OpenScience project, welke zich toelegt op
        het schrijven en vrijgeven van vrije en open source
        wetenschappelijke software. Voor meer informatie over het
        OpenScience project, gaan naar
        <url>http://www.openscience.org/</url>.
      </p>
		</section>
		<section title="Jmol groeit">
			<p>
        Later nam Bradley A. Smith het project over en stak veel werk in
        het stroomlijnen van het project en de software. Onder zijn
        leiderschap hebben nieuwe versies hun weg gevonden naar de
        gebruikers, vele nieuwe toepassingen werden toegevoegd, enkele
        door bijdragen van gebruikers.
      </p>
			<p>
        Eind 2002 werd Egon Willighagen de nieuwe projectleider en
        startte hij met de integratie van Jmol met
        <a href="http://cdk.sf.net/">The Chemical Development Kit</a>,
        iets wat reeds gepland was in september 2000 door Dan, Egon en
        Christoph Steinbeck.
      </p>
		</section>
		<section title="Jmol - een open source vervanging van de Chime plugin">
			<p>
        Miguel sloot aan bij het project eind 2002, met het expliciete
        doel om Jmol uit te bouwen tot een volwaardige vervanger van de
        Chime plugin (<a href="http://www.mdlchime.com">www.mdlchime.com</a>)
      </p>
			<p>
        In de eerste maanden heeft Miguel bijgedragen door een Spaanse
        vertaling en een initiële authentificatie te schrijven voor de
        RasMol/Chime scriptlezer. Hij heeft daarna nog enkele
        prestatieverbeteringen doorgevoerd en begon de software aan te
        passen om beter en sneller te werken.
      </p>
			<p>
        Het werd al snel duidelijke dat de Java2D beelden niet de
        gewenste prestaties en functionaliteit gingen leveren die vereist
        was. Het werd dan ook nog eens duidelijk dat de kern van het
        programma, de Jmol klasses, niet de vereiste prestaties en ruimte
        om met macromolecules (met tienduizenden atomen) te werken kon
        leveren.
      </p>
			<p>
        In de lente van 2003 begon Miguel aan het ontwerp en de
        implementatie van de grafische engine. Om de integratie van de
        Jmol Applet naar webapplicatie toe te verzekeren was het
        belangrijk dat de engine kon draaien op versie 1.1 van de Java
        Virtual Machine en dat er geen speciale grafische kaart nodig was.
      </p>
			<p>
        Miguel herschreef ook de basisklasses om nog grotere moleculen te
        kunnen ondersteunen. Daar bovenop scheidde hij ook de bestands
        I/O van de Jmol kern zodat nieuwe bestandstypes veel makkelijker
        te ondersteunen zijn.
      </p>
			<p>
        Een uitgebreide testperiode begon eind 2003. Gedurende 2004 heeft
        een selecte groep gebruikers van over de gehele wereld
        bijgedragen aan de ontwikkeling van Jmol door de software te
        testen, chemische concepten en de werking van de RasMol en Chime
        scripting te verklaren.
      </p>
			<p>
        Jmol versie 10, een open source vervanging van de Chime plugin,
        werd vrijgegeven in december 2004.
      </p>
		</section>
		<section title="History of Changes">
			<p>Changes in forthcoming Jmol 11.2: <a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/examples-11/new.htm">list and demo</a></p>
			<p>Changes in Jmol 11.0:</p>
			<ul>
				<li><a href="http://sourceforge.net/forum/forum.php?forum_id=678304">Summary</a></li>
				<li><a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/examples-11/new0.htm">More detailed list and demo</a></li>
			</ul>
			<p>Changes in Jmol 10.2: <a href="http://www.stolaf.edu/people/hansonr/jmol/test/10.2/new.htm">list and demo</a>
			</p>
			&changes;
		</section>
		<section title="Medewerkers">
			&contributors;
		</section>
	</body>
</document>
