<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version : index_en.xml 
-->
<!DOCTYPE history [
<!ENTITY contributors SYSTEM "contributors.xml">
<!ENTITY changes      SYSTEM "changes.xml">
]>
<document>
	<body>
		<title>Historia del desarrollo de Jmol</title>
		<section title="Noticias">
			<p>Los anuncios relativos al desarrollo de Jmol se publican en la 
		<a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">página de noticias</a>
	del proyecto en SourceForge.
			</p>
		</section>
		<section title="Orígenes de Jmol">
			<p>
        Jmol se concibió originalmente como un sustituto plenamente funcional de
        XMol, que era un programa de visualización molecular desarrollado en el 
        Centro de Supercomputación de Minnesota. Aunque se distribuyeron los programas ejecutables,
        el código fuente no estaba disponible para los usuarios y, puesto que el 
        programa no se ha mantenido, las versiones binarias gratuitas se han vuelto 
        obsoletas. Por ejemplo, la versión de XMol para SGI no funciona en IRIX 6.x
        debido a que IRIX ha cambiado a un nuevo formato ejecutable.
      </p>
			<p>
        El abandono de XMol dejó una necesidad de una herramienta similar. Dan Gezelter, el
        creador de Jmol, optó por evitar los mismos problemas haciendo 
        Jmol código abierto. Aunque no ha cumplido por completo el objetivo de 
		reemplazar funcionalmente a XMol, Jmol reproduce muchas de
        sus prestaciones más útiles y, de algún modo, ha superado la funcionalidad de XMol.
        Se esperaba que Jmol incluyera con el tiempo prestaciones incluso más avanzadas.
      </p>
			<p>
        Jmol comenzó como un proyecto de OpenScience, que se dedica a escribir
        y ofrecer software científico gratuito y de código abierto.
		Puede conseguir más información acerca del proyecto OpenScience en
        <url>http://www.openscience.org/</url>
			</p>
		</section>
		<section title="Jmol crece">
			<p>
        Más tarde, Bradley A. Smith se hizo cargo del proyecto y trabajó mucho 
        haciendo más eficiente el proyecto y el software. Bajo su liderazgo
        aparecieron nuevas versiones disponibles para el conjunto de usuarios y se añadieron
        muchas prestaciones nuevas, algunas de ellas aportadas por los propios usuarios.
      </p>
			<p>
	A finales de 2002, Egon Willighagen se convirtió en el nuevo líder del proyecto
	y se comenzó a integrar Jmol con
	<a href="http://cdk.sf.net/">The Chemical Development Kit</a>,
	algo que ya había sido planeado en septiembre de 2000 por Dan, Egon
	y Christoph Steinbeck. 
      </p>
		</section>
		<section title="Jmol: un sustituto de código abierto para el conector Chime">
			<p>
	Miguel se unió al proyecto a finales de 2002, con el propósito explícito
	de ayudar a convertir Jmol en un sustituto viable para el conector
	Chime (<a href="http://www.mdlchime.com">www.mdlchime.com</a>).
      </p>
			<p>
	En los primeros meses, Miguel aportó la traducción al español 
	e hizo una transferencia inicial hacia el intérprete de instrucciones de RasMol/Chime.
	Luego hizo algunas mejoras de eficiencia y comenzó a trabajar en el rendimiento de la
	representación gráfica y en la rapidez.
      </p>
			<p>
	Pronto fue evidente que los gráficos Java2D no proporcionaban 
	la eficiencia y funcionalidad necesarias.
	Además, quedó claro que el núcleo de clases de Jmol 
	no admitiría la eficiencia y los requerimientos de espacio para
	trabajar con macromoléculas que contienen decenas de miles de átomos.
      </p>
			<p>
	En la primavera de 2003 Miguel comenzó a diseñar e implementar
	un motor gráfico de elevada eficiencia basado en software. Para poder 
	asegurar la utilización en la web de la miniaplicación Jmol era importante
	que el motor corriera en la versión 1.1 de las máquinas virtuales de Java y que 
	no se necesitara un hardware de gráficos especializado.
      </p>
			<p>
	Miguel reescribió también el núcleo de clases para poder admitir 
	moléculas mucho más grandes. Además, separó el acceso a archivos 
	del núcleo de Jmol, haciendo mucho más sencilla la incorporación 
	de nuevos tipos de archivo.
      </p>
			<p>
	A finales de 2003 comenzó un prolongado periodo de pruebas.
	Durante 2004, un pequeño grupo de usuarios de todo el mundo
	contribuyó al desarrollo de Jmol
	probándolo, explicando conceptos químicos
	y explicando los comportamientos de las instrucciones de RasMol y Chime.
      </p>
			<p>
	La versión 10.0 de Jmol, un sustituto de código abierto para el conector Chime,
	estuvo disponible en diciembre de 2004. Tras ella llegó, en abril de 2006, 
	una versión mejorada, la 10.2.
      </p>
		</section>
		<section title="Jmol deja atrás a Chime">
			<p>
	Poco después de que se publicara la versión 10.2, Bob Hanson comenzó a protagonizar el trabajo 
	en el código de Jmol, y comenzó a añadir prestaciones nuevas que no están disponibles en
	Rasmol y Chime --muchas de ellas tras tímidas preguntas o sueños de los usuarios--.
	Como consecuencia de una tremenda cantidad de trabajo, se publicó la versión 11.0 
	en febrero de 2007, seguida por la versión 11.2 en agosto, la 11.4 a principios de 2008 
	y la 11.6 en octubre de 2008.
      </p>
			<p>
	Éstas son algunas de las nuevas prestaciones más destacables:
      </p>
			<ul>
				<li>Entrada y salida:
		  <ul>
						<li>Carga de varios archivos, incluso con múltiples modelos cada uno. Es posible cargar los archivos secuencialmente
	en nuevos "fotogramas" o bien añadirlos al fotograma actual de modo que se combinen dos grupos de datos en uno solo.</li>
						<li>Grabar y recuperar el estado del modelos. Tales "instantáneas" pueden usarse para copiar el modelo a una ventana
	emergente, para grabarlo y recuperarlo posteriormente, o para enviar por correo electrónico a un colega una vista específica de un modelo 
	especifico.</li>
						<li>Compatibilidad con la base de datos PDB "remediada".</li>
						<li>Compatibilidad con registros SITE en pdb y cif.</li>
						<li>Lectura de directorios de Mac Spartan06.</li>
						<li>Lectura de modelos desde archivos zip. Lectura de contenido de texto desde archivos zip y jar.</li>
						<li>Lectura del formato Molden.</li>
						<li>Archivos con formato plt de gOpenMol para isosuperficies.</li>
						<li>Exportación a VRML.</li>
						<li>Exportación a POV-Ray muy mejorada (sólo en la aplicación).</li>
						<li>Diversos datos pueden grabarse a un archivo (sólo en la aplicación) o copiarse al portapapeles, incluyendo
	el modelo, una imagen, el historial de instrucciones, el estado del modelo, el orbital molecular actual o la isosuperficie.</li>
						<li>Creación en tiempo real de "instantáneas"  jpeg de la vista mostrada (aplicación y miniaplicación). La generación 
	programada de éstas mediante un guión permite crear películas usando herramientas comunes.</li>
						<li>La aplicación Jmol incluye el complemento WebExport, que permite crear fácilmente páginas web que incluyen
	una miniaplicación mostrando la vista actual del modelo.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Variables Jmol y aritmética:
		  <ul>
						<li>Uso de variables y operadores aritméticos.</li>
						<li>Estructuras if/else/endif en los guiones.</li>
						<li>Estructuras if/while/for.</li>
						<li>Se puede leer un gran número de propiedades, lo que hace de Jmol un portal generalizado para la información
	estructural de moléculas.</li>
						<li>Tipos de datos definidos por el usuario y aplicación selectiva al modelo de datos atómicos contenidos en archivos externos, 
	para la visualización de propiedades mediante colores.</li>
						<li>Se pueden definir variables y manejarlas usando una aritmética sencilla, mediante variables de tipo lógico (verdadero/falso), 
	entero, real, de texto, matrices, puntos o planos.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Cristalografía:
		  <ul>
						<li>Se incluye y se maneja el concepto de simetría cristalográfica.</li>
						<li>Se pueden definir grupos espaciales arbitrarios y celdillas unitarias, para cualquier modelo en cualquier formato de 
	archivo, incluso si tal información no está contenida en el archivo y si las coordenadas no son fraccionarias.</li>
						<li>Secciones planas a través de un modelo basadas en los planos de los índices de Miller.</li>
						<li>Opciones ampliadas para la celdilla unitaria y la caja envolvente.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Guiones:
		  <ul>
						<li>Se pueden designar funciones de retrollamada (<i>callback</i>) sobre la marcha.</li>
						<li>Se implementa un mecanismo robusto de colas para los guiones, de modo que es posible iniciar varios guiones
	sin riesgo de que uno interrumpa al otro.</li>
						<li>Se incorpora en Jmol.js capacidad para AJAX, de modo que una miniaplicación en cualquier página web puede
	acceder a un modelo en cualquier ubicación de internet en cualquier momento.</li>
						<li>Nueva instrucción <tt>message</tt> para comunicar el estado de un guión a la página mientras se ejecuta el guión.</li>
						<li>Es posible definir macros, subrutinas y funciones.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Edición del modelo:
		  <ul>
						<li>Se pueden crear, modificar y eliminar enlaces a voluntad, incluyendo los sencillos, múltiples, aromáticos y
	varios tipos de enlaces parciales.</li>
						<li>Es posible mover los átomos de sus posiciones originales definidas en el archivo.</li>
						<li>Translación, rotación, giro o inversión a través de un punto o un plano para los átomos que se seleccionen.</li>
						<li>Las propiedades de los átomos pueden establecerse usando las matemáticas de Jmol o con una matriz.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Biopolímeros:
		  <ul>
						<li>Hélices en forma de cilindros en lugar de "cohetes".</li>
						<li>Recálculo de estructura secundaria sobre la marcha tras seleccionar un grupo determinado de posiciones alternativas de
	los átomos.</li>
						<li>Generación de una representación de Ramachandran interactiva, calculada a partir del modelo.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Superficies:
		  <ul>
						<li>Objetos dibujados: esferas, elipsoides, vectores de dipolo, puntos, líneas, triángulos y cuadriláteros, flechas rectas y
	curvas en tres dimensiones.</li>
						<li>Superficies pmesh no planas.</li>
						<li>Orbitales LCAO esquemáticos.</li>
						<li>Superficies f(x,y) arbitrarias.</li>
						<li>Isosuperficies no dependientes de archivos <tt>cube</tt>.</li>
						<li>Gestión de orbitales moleculares.</li>
						<li>Cálculo directo de superficies de orbitales moleculares a partir de datos de orbitales atómicos y coeficientes en el archivo.</li>
						<li>Mapas de potencial electrostático molecular a partir de datos de carga en el archivo.</li>
						<li>Superficies moleculares: con radio atómico fijo, con radio de van de Waals ajustable, de accesibilidad al disolvente, 
	de exclusión del disolvente, cavidades biomoleculares.</li>
						<li>Superficies creadas automáticamente mediante instrucciones de guión en la aplicación.</li>
						<li>El formato de archivo Jmol Voxel (JVXL), con una compresión entre 300 y 600 veces superior a los archivos
	<tt>cube</tt> con mapa de colores, permite suministrar superficies de accesibilidad al disolvente o de exclusión para proteínas completas, con mapa de colores. La aplicación Jmol puede grabar a disco tales superficies y luego la miniaplicación las puede mostrar casi instantáneamente.</li>
						<li>Planos y superficies arbitrarias f(x,y) con curvas de nivel coloreadas.</li>
						<li>Mapeo en isosuperficies de datos de potencial electrostático molecular y de orbital molecular sobre planos.</li>
						<li>Cálculo de la distancia a una superficie.</li>
					</ul>
				</li>
				<li>Anotación del modelo mediante texto colocado en cualquier coordenada {x y z}.</li>
				<li>Selección y eliminación de átomos basada en uno o varios planos.</li>
				<li>Un modelo en concreto puede designarse como modelo "de fondo" en situaciones multimodelo.</li>
				<li>Coloración personalizada del modo estereográfico.</li>
				<li>Puede hacerse rotar y girar el modelo alrededor de cualquier eje relativo a la molécula, independientemente de la orientación
	elegida por el usuario.</li>
				<li>El modo de navegación permite "vuelos a través" del modelo.</li>
				<li>Nueva semitransparencia de los objetos, produciendo una representación vívida de varios objetos translúcidos con ocho 
	grados de transparencia.</li>
				<li>Suavizado (<i>antialiasing</i>) en la visualización y en las imágenes exportadas.</li>
				<li>El idioma de la interfaz se puede cambiar en cualquier momento, desde el menú emergente o desde un guión.</li>
				<li>El menú emergente se puede personalizar.</li>
				<li>Títulos para los fotogramas y textos "echo" específicos para cada modelo.</li>
				<li>Cambio del modelo al modo alambres mientras se lo hace girar.</li>
				<li>Se pueden sincronizar varias miniaplicaciones de una página, de modo que las acciones sobre el modelo de una de ellas se transmitan a los de otras.</li>
			</ul>
		</section>
		<section title="Historial de cambios">
			<p><i>Consulta también la página de <a href="http://sourceforge.net/news/?group_id=23629">noticias</a>.</i></p>
			<p>Hay listados y demostración de las nuevas prestaciones para
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new.htm">la última versión</a> |
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new8.htm">Jmol 11.8</a> | 
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new6.htm">Jmol 11.6</a> | 
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new4.htm">Jmol 11.4</a> | 
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new2.htm">Jmol 11.2</a> | 
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-11/new0.htm">Jmol 11.0</a> | 
	<a href="http://chemapps.stolaf.edu/jmol/docs/examples-10.2/new.htm">Jmol 10.2</a>.
			</p>
			<p>Historial anterior:</p>
			&changes;
		</section>
		<section title="Colaboradores">
			&contributors;
		</section>
	</body>
</document>
