<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version index_en.xml 
-->
<document>
	<body>
		<title>Biblioteca javascript Jmol.js</title>
		<header>
			<p>
	Jmol.js es una biblioteca javascript que puede usarse para simplificar
	el desarrollo de páginas web que incluyan la miniaplicación JmolApplet.
      </p>
		</header>
		<section title="¿Qué hace Jmol.js?">
			<p>
	La biblioteca Jmol.js proporciona dos tipos de prestaciones que pretenden facilitar
	la preparación de páginas web que usen miniaplicaciones Jmol:
			</p>
			<ul>
				<li>Proporciona funciones para insertar la
	miniaplicación Jmol en la página web y para controlar el aspecto
	html y css de la mniaplicación y de sus controles en la página web. 
	Aunque prefieras escribir tu propio código css, las instrucciones javascript 
	básicas que muestran la miniaplicación son muy recomendables. 
		</li>
				<li>También genera controles de interfaz de usuario 
	(botones, botones radio, casillas de verificación, listas desplegables, etc.)
	 que interaccionan con la mniaplicación Jmol 
	en la página web. Puedes preparar una página que cargue una molécula de interés y
	que proporcione tales controles para permitir que el usuario cambie características
	concretas de cómo se presenta la molécula, su fondo, que la hagan rotar,
	etc. (Esto es posible gracias a una tecnología llamada LiveConnect
	que permite que las páginas web interaccionen con las miniaplicaciones mediante javascript.) 
	La alternativa es dejar que el usuario  
	manipule la molécula usando el menú emergente de la miniaplicación
	y los gestos con el ratón, o bien mediante instrucciones en la consola, todo lo cual sólo es
	realmente apropiado para usuarios familiarizados con Jmol. 
		</li>
			</ul>
			<p>
	Recomendamos encarecidamente que uses Jmol.js para construir tus 
	páginas web. Se automatiza la generación de muchas etiquetas HTML, 
	haciendo así el código más simple, más fácil de entender y
	menos propenso a errores.
      </p>
			<p>
	La biblioteca Jmol.js debería funcionar correctamente con la mayoría de
	los navegadores web recientes (de este siglo). Además, en los sistemas
	Windows (Win32) generalmente funciona bien con la serie de navegadores
	Netscape 4.x (que pertenece al siglo pasado).
      </p>
			<p>
				<i>Advertencia: en Mac OS X, Internet Explorer </i>no<i> es
	compatible porque no proporciona la comunicación LiveConnect
	entre javascript y las miniaplicaciones Java.
	Por otro lado, algunas versiones de la familia de navegadores Mozilla (que incluye
	Firefox y Camino) puede requerir su configuración para utilizar Java 1.4.2
	mediante </i>
				<a href="http://javaplugin.sourceforge.net">
	  javaplugin.sourceforge.net
	</a> (al parecer, las versiones más recientes de estos navegadores 
	ya incluyen este conector, por lo que funcionarán sin
	necesidad de esa instalación extra)
Cada páginaCada página      </p>
			<p>
	Hay unas pocas situaciones en las que podrías optar por
	no utilizar la biblioteca Jmol.js. Entre ellas, puedes querer
	construir una aplicación avanzada en el servidor web, que
	genere HTML desde el servidor, tal como PHP, JSP, ASP, CGI, etc.
	Si éste es el caso, <i>puede</i> ser adecuado que generes el código
	HTML directamente en el servidor, en cuyo caso no usarás la 
	biblioteca Jmol.js. Si no estás seguro, utiliza la biblioteca Jmol.js. 
      </p>
		</section>
		<section title="Cómo conseguir Jmol.js">
			<p>
	Jmol.js está incluido en el paquete Jmol que se descarga 
	(<a href="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=23629">página de descargas de Jmol</a>).
      </p>
		</section>
		<section title="Páginas HTML de ejemplo que usan Jmol.js">
			<p>Visita las páginas de demostración (hay un enlace en el 
      menú superior derecho) para ver algunas páginas de ejemplo 
      que usan la miniaplicación Jmol y los distintos tipos de
      controles que se pueden incorporar en la interfaz de usuario
      utilizando la biblioteca Jmol.js.
      </p>
		</section>
		<section title="Recomendaciones generales">
			<ul>
				<li>
	  Debes crear un directorio o carpeta en tu servidor web que contenga
	  Jmol.js, JmolApplet0.jar, los otros JmolApplet(lo_que_sea).jar 
	  y cualesquiera otros archivos específicos de Jmol.
	  A los efectos de esta discusión, la llamaremos
	  <code>CarpetaJmol</code>.
	  <br/>Si pretendes ejecutar tus páginas web desde un
	  disco local (disco duro, CD-ROM...), se imponen
	  ciertas restricciones respecto a dónde puedes situar
	  <code>CarpetaJmol</code>; por favor, consulta
	  <a href="http://wiki.jmol.org/index.php/Jmol_Applet_Deployment_Local">esta página</a>.
	</li>
				<li>
	  Cada página web que forme parte del sitio web e incluya 
	miniaplicaciones o controles Jmol debe hacer referencia 
	  a <code>CarpetaJmol</code>; para ello, se recomienda que  
	uses una ruta URL <i>relativa</i> (por ej., una que comience con <code>.</code> 
	  o <code>..</code>.
	  En circunstancias especiales, pueden ser aceptables rutas <i>relativas al
	  servidor</i>, que comiencen con <code>/</code>.
	  Las rutas <i>absolutas</i> (las que comienzan con <code>http://</code>) deben usarse
	sólo en situaciones especiales en las que es imposible sustituirlas por 
	referencias relativas a la página que las invoca
	(por ej., cuando las páginas se generan sobre la marcha a partir de <i>servlets</i>).	 
	</li>
				<li>
	  Cada página debe contener la siguiente instrucción HTML dentro de la
	  sección de cabecera <code>head</code>, para que se incluya  
	  la biblioteca Jmol.js :<br/>
					<pre><![CDATA[
  <head>
    ...
    <script type="text/javascript" src="CarpetaJmol/Jmol.js"></script>
    ...
  </head>
]]></pre>
				</li>
				<li>
	  La primera llamada a la biblioteca Jmol.js en cada página debe ser
	  <code>jmolInitialize("CarpetaJmol")</code>.
	</li>
				<li>
	  Aunque ya no es necesario, puede ser conveniente que
	  cada página que contenga controles de tipo botón, 
	  casillas de selección, grupos de opciones
	  o menús (<i>button, checkbox, radio, select</i>)
	  incorpore etiquetas <code>&lt;form&gt;</code> y 
	  <code>&lt;/form&gt;</code> que los rodeen.
	  Para ello, generalmente es seguro abrir tal etiqueta inmediatamente tras la etiqueta
	  <code>&lt;body&gt;</code> y cerrarla inmediatamente antes de la 
	  etiqueta <code>&lt;/body&gt;</code>. 
<pre><![CDATA[
  <body>
    <form>
    ...
    </form>
  </body>
</html>
]]></pre>
				</li>
			</ul>
		</section>
		<section title="Instrucciones básicas">
    (Los parámetros con <span class="optP">subrayado de puntos</span> son opcionales)
      <section title="jmolInitialize">
				<p>
					<code>jmolInitialize(CarpetaJmol)</code>
				</p>
				<p>
	Inicializa la biblioteca JavaScript Jmol.js. La llamada a
	<code>jmolInitialize()</code> puede estar dentro de 
	la cabecera (<code>&lt;head&gt;</code>) o del
	cuerpo (<code>&lt;body&gt;</code>) de la página web,
	pero debe estar situada antes que ninguna otra llamada de Jmol.js. 
	El primer parámetro, <code>CarpetaJmol</code>, es indispensable e indica 
	(entre comillas) la 
	ruta relativa a la carpeta que contiene 
	<code>JmolApplet0.jar</code> y los otros archivos de la miniaplicación.
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
					<code>jmolInitialize()</code> puede omitirse si quieres usar
	  <code>JmolApplet.jar</code> y ese archivo está en la misma 
	carpeta o directorio que la página HTML. 
			  </blockquote>
				<section title="Uso de la miniaplicación firmada o una miniaplicación específica">
					<p><i>Avanzado:</i>
					</p>
					<p>
						<code>jmolInitialize(CarpetaJmol, usarEspecífica)</code><br/>
						<code>jmolInitialize(CarpetaJmol, usarSignedApplet)</code>
					</p>
					<p>
		Si el segundo parámetro es un texto (por ej., "miArchivoJar.jar"), 
		se interpretará como el nombre de archivo <code>jar</code> 
		de una miniaplicación personalizada, que debe usarse.
		(Y si es "JmolApplet0.jar", se usará también el resto de archivos jar.)
		<br/>
		Si no es un nombre de archivo, se interpretará como un valor lógico (verdadero/falso) para 
		usar o no la miniaplicación firmada o confiable (<i>SignedApplet</i>), que 
	    aplica menos restricciones de seguridad en Java que la 
	    miniaplicación no firmada. Si se omite este parámetro
		(como en el primer ejemplo de sintaxis de arriba),
		se asumirá "false" y se usará la miniaplicación no firmada.
		<br/>
		Con la miniaplicación firmada, puedes poner los archivos de la miniaplicación, 
		los de los modelos y los de las páginas donde quieras y ejecutarlos desde un 
		disco local. También permite a Jmol abrir archivos locales. Los usuarios recibirán 
		una advertencia de seguridad de Java, pidiéndoles permiso para el uso de 
		la miniaplicación firmada (considera que esto puede hacer que los usuarios 
		noveles renuncien a entrar en tus páginas, a no ser que previamente les adviertas 
		con detalle de que ese aviso aparecerá y que no es peligroso). 
				</p>
				</section>
			</section>
			<section title="jmolApplet">
				<p>
					<code>jmolApplet(tamaño, <span class="optP">guión</span>, <span class="optP">sufijoNombre</span>)</code>
				</p>
				<p>
	Define e inserta en la página una miniaplicación JmolApplet. 
				</p>
				<p>
					<code>tamaño</code> puede ser:
				</p>
				<ul>
				  <li>Para una miniaplicación cuadrada, un solo valor.
				  </li>
				  <li>Para una miniaplicación rectangular, una matriz de 
	    dos elementos: ancho y alto.
	    Normalmente esto es más fácil de hacer usando la notación de 
	    corchetes de javascript para matrices de constantes, por ej.:
	    <code>[400, 200]</code>,
	    <code>["50%", "100%"]</code> o <code>[0.5, 1.0]</code>.
				  </li>
				  <li>Cada dimensión (tamaño, ancho, alto) puede indicarse como: 
				   <ul>				  				
					<li>un número entero de píxeles (entre 25 y 2000);
					</li>
					<li>un valor de porcentaje, acabado en % y rodeado por comillas 
	(pero lea las notas a continuación);
	este valor será interpretado por el navegador como un porcentaje de las
	dimensiones de la capa que engloba la miniaplicación (ventana, marco o capa <code>DIV</code>);
	dependiendo de cuál sea esa capa y de sus propiedades, 
	esto permite tener una miniaplicación que se redimensiona dinámicamente 
	cuando cambie el tamaño de la ventana del navegador;
					</li>
					<li>un número entre cero y 1 que, multiplicado por 100, 
	se interpretará como porcentaje.
					</li>
				   </ul>
				  </li>
				</ul>
				<blockquote>
					<i>Nota 1:</i> los tamaños en porcentaje, y los números menores de 1, sólo están 
	disponibles en Jmol.js que acompaña a la versión 11.0.2 o posterior de la serie 11.0 de Jmol, y a la versión 11.1.28 o posterior.
	<br/>
					<i>Nota 2:</i> sea cauto al usar tamaños en porcentaje, pues pueden rendir
	resultados no deseados en navegadores antiguos.
	<br/>
					<i>Nota 3:</i> para conseguir una compatibilidad con diversos navegadores
	al especificar una altura en porcentaje, es preciso que la
	capa que envuelve la miniaplicación tenga una altura explícita
	(de no ser así, algunos navegadores generarán una miniaplicación de altura cero).
	Ésta puede ser un número de píxeles o, si se desea que la altura sea relativa a 
	la altura de la ventana, debe especificarse un valor CSS de altura de 100% 
	tanto para <code>html</code> como para <code>body</code>.
				</blockquote>
				<p>
					<code>guión</code> (opcional) es un guión, o conjunto de instrucciones, que se deberá
	ejecutar. Normalmente, se usa para cargar un modelo molecular y aplicarle algún estilo.
	</p>
				<p>
					<code>sufijoNombre</code> (opcional) sólo es necesario
	    si quieres controlar específcamente los atributos
	    <code>name</code> e <code>id</code> que se usen como parte de la
	    etiqueta <code>applet</code>. El sufijo que indiques se añadirá
	    al texto "jmolApplet", por lo que si usas "Uno" los atributos generados
	    serán <code>name='jmolAppletUno' id='jmolAppletUno'</code>.
	    Si usas una aplicación con base de datos en la que escribes registros en
	    una tabla, puedes tranquilamente asignar números enteros como sufijos. 
	    Si no se proporciona un <code>sufijoNombre</code>,
		las miniaplicaciones tomarán los nombres <code>jmolApplet0</code>, 
		<code>jmolApplet1</code>, etc., sucesivamente en el orden en el que 
		se inserten en la página.
	<br/>
	Cuando se inserten varias miniaplicaciones en una página, el valor de 
	<code>sufijoNombre</code>, explícito o implícito, es importante para que las posteriores 
	instrucciones que establecen acciones, tales como
	<code>jmolSetTarget</code>, <code>jmolScript</code> o <code>jmolLoadInlineScript</code>, 
	se apliquen a la miniaplicación adecuada.
				</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado (para pruebas y depuración):</i>
					<br/>
	    Si pones "?NOAPPLET" (en mayúsculas) 
	    al final de la dirección URL en el navegador, 
	    no se insertará la miniaplicación en la página web, sino que
	    en su lugar se mostrará un área de texto informativa.
	    <br/>
	    Esto puede ser útil para ensayar la acción de los botones u otros controles.
		Éstos funcionarán pero, en lugar de actuar,
		se mostrarán en el área de texto las instrucciones que se habrían
		enviado a la miniaplicación si ésta hubiese estado allí.
				</blockquote>
			<p><i>Nota</i>:<br/>
			LLeva algo de tiempo construir la miniaplicación, por lo cual si pones alguna acción inmediata, como 
			<code>jmolScript()</code> o <code>jmolLoadInline()</code> justo tras la línea <code>jmolApplet()</code>,
			probablemente falle porque se ejecutará antes de que la miniaplicación haya terminado de 
			cargarse. Hay dos alternativas que sí funcionarán:
			</p>
			<ul>
			  <li>Pon las instrucciones dentro de la llamada a <code>jmolApplet()</code> (su segundo argumento, 
			    <code>guión</code>).
			  </li>
			  <li>Haz que el navegador espere hasta que la miniaplicación informe de que está lista. Para ello,
			  pon esto al final del guión enviado al crear la miniaplicación:
			  <code>javascript JmolCargado();</code>
			  y define una función JavaScript llamada <code>JmolCargado()</code> (o cualquier otro nombre que prefieras) 
			  que ejecutará las instrucciones restantes.
			  </li>
			</ul>
			</section>
			<section title="jmolButton">
				<code>jmolButton(guión, <span class="optP">rótulo</span>, <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)</code>
				<p>
	  Dibuja un botón con un rótulo de texto. 
				</p>
				<p>
	  Cuando se pulse el botón, se ejecutarán las instrucciones del <code>guión</code>.
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> previa.
				</p>
				<p>
					<code>rótulo</code> es el texto del botón; si no se indica,
	  por defecto toma como valor los primeros 32 caracteres del guión.
	</p>
				<p>
					<code>id</code> (opcional) se usará para los valores de los parámetros de HTML "id" y "name".
	  Sus valores por defecto son jmolButton0, jmolButton1, etc. 
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  Además, el botón quedará incluido en un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá
	  un parámetro HTML id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado, 
	  y un parámetro HTML title de <code>title</code>.
	  <br/>
	  Los navegadores mostrarán, pues, <code>title</code> 
	  en forma de texto flotante o "tooltip"
	  al detener el puntero del ratón sobre el botón. 
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolLink">
				<code>jmolLink(guión, <span class="optP">texto</span>, <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)</code>
				<p>
	Cuando el usuario
	  haga clic en el enlace, se ejecutarán las instrucciones del <code>guión</code>.
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> previa.
	</p>
				<p>
					<code>texto</code> se escribirá en la página en forma de hiperenlace. 
		Si no se indica, por defecto toma como valor los primeros 32 caracteres del <code>guión</code>.
	</p>
				<p>
					<code>id</code> se usará para los valores de los parámetros de HTML "id" y "name".
	  Toma por defecto los valores jmolLink0, jmolLink1, etc. 
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  Además, el texto de enlace se incluirá en un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá
	  un parámetro HTML id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado, 
	  y un parámetro HTML title del <code>title</code> indicado.
	  <br/>
	  Los navegadores mostrarán, pues, <code>title</code> 
	  en forma de texto flotante o <i>tooltip</i>
	  al detener el puntero del ratón sobre el hiperenlace. 
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolCheckbox">
				<code>
	  jmolCheckbox(guiónAlMarcar, guiónAlQuitarMarca,
	  etiquetaHtml, <span class="optP">estáMarcado</span>, <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)
	</code>
				<p>
	  Muestra una casilla de selección o "<i>checkbox</i>", seguida 
	  inmediatamente por lo que indique <code>etiquetaHtml</code>.
	</p>
				<p>
	  Cuando el usuario la marque, se ejecutarán las instrucciones de <code>guiónAlMarcar</code>.<br/>
	  Cuando el usuario quite la marca, se ejecutarán las instrucciones de <code>guiónAlQuitarMarca</code>.<br/>
					<br/>
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones de los <code>guiones</code> se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> previa.
	</p>
				<p>
	  Debes asignar un valor no falso a <code>estáMarcado</code> si quieres que la casilla
	  ya esté marcada al cargar la página; por defecto no lo estará. (Por ej., <code>true</code>.)
	</p>
				<p>
					<code>id</code> se usará para los valores de los parámetros de HTML "id" y "name".
	  Sus valores por defecto son jmolCheckbox0, jmolCheckbox1, etc. 
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  Además, la casilla y su etiqueta acompañante quedarán incluidas en 
	  un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá
	  un parámetro HTML id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado, 
	  y un parámetro HTML title de <code>title</code> (opcional).
	  <br/>
	  Los navegadores mostrarán, pues, <code>title</code> 
	  en forma de texto flotante o "<i>tooltip</i>"
	  al detener el puntero del ratón sobre la casilla o su texto/etiqueta acompañante. 
				</blockquote>
	  <br/>
	  La etiqueta estará rodeada por etiquetas <code>&lt;label&gt;</code>;
	  el resultado es que haciendo clic sobre el texto de la etiqueta se consigue lo mismo
	  que haciendo clic sobre la propia casilla.
			</section>
			<section title="jmolRadioGroup">
				<code>
	  jmolRadioGroup(grupoOpciones, <span class="optP">separadorHtml</span>, <span class="optP">nombreGrupo</span>,
	  <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)
	</code>
				<p>
	  Sirve para poner un grupo de opciones mutuamente excluyentes 
	  (un grupo de "botones radio" o <i>radio buttons</i>).
	  <code>grupoOpciones</code> se indica habitualmente mediante
	  la notación de corchetes de javascript [ elementoA, elementoB, ... ].
	  Cada <code>elemento</code> suele ser a su vez otra matriz que contiene
	  un guión, una etiqueta y un indicador opcional para especificar si la opción 
	  está seleccionada (o el botón marcado).
	  Si un <code>elemento</code> es un texto simple, en lugar de una matriz,
	  se usará ese texto como guión y como etiqueta.
	<br/>
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones de los guiones se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> previa.
	</p>
				<p>
					<code>separadorHtml</code> sirve para indicar código HTML que se 
	  insertará tras cada opción o botón radio. Por ejemplo, para poner las 
	  opciones en líneas separadas, debes poner como parámetro
	  <code>"&lt;br&gt;"</code>. Si no se indica un <code>separadorHtml</code>, tomará
	  el valor predeterminado <code>"&amp;nbsp;"</code> (es decir, un espacio).
	</p>
				<p>
					<code>nombreGrupo</code> se usará como el identificador HTML ("name") 
	  común a todo el grupo de opciones. Toma por defecto los valores 
	  jmolRadioGroup0, jmolRadioGroup1, etc. 
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  El grupo completo de opciones se incluirá en 
	  un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá un parámetro HTML id de <code>id</code> o, si no se
	  proporciona éste, el valor de <code>nombreGrupo</code>
					<br/>A su vez, cada opción o botón radio tendrá, junto con su
	etiqueta, un parámetro HTML id de "span_" seguido del identificador del grupo,
	de un guión bajo y de un número secuencial (comenzando por cero), y como
	parámetro HTML title, el <code>title</code> del grupo (opcional).
	  <br/>
	  La etiqueta de cada opción estará rodeada por etiquetas <code>&lt;label&gt;</code>;
	  el resultado es que haciendo clic sobre el texto de la etiqueta se consigue lo mismo
	  que haciendo clic sobre el propio botón radio.
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolMenu">
				<code>jmolMenu(grupoElementosMenú, <span class="optP">alturaMenú</span>, <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)</code>
				<p>
	  Sirve para mostrar un menú de elementos asociados a sendos guiones.
	  <code>grupoElementosMenú</code> se suele indicar mediante la notación de
	  corchetes de javascript [ elementoA, elementoB, ... ]. 
	  Cada <code>elemento</code>  suele ser a su vez otra matriz que contiene
	  un guión, una etiqueta y un indicador opcional para especificar si es la opción 
	  o elemento seleccionado.
	  Si un <code>elemento</code> es un texto simple, en lugar de una matriz,
	  se usará ese texto como guión y como etiqueta.
	  <br/>
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones de los guiones se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> previa.
	</p>
				<p>
					<code>alturaMenú</code> sirve para indicar la altura del menú.
	  Si no se especifica o vale 1, el menú es del tipo "combo-box", que se despliega
	  cuando el usario hace clic sobre él.
	  Si la altura vale 2 o más, entonces se muestra un menú con el número
	  indicado de líneas.
	  Si el valor es -1, la altura del menú se
	  ajustará para que se vean todos sus elementos.
	</p>
				<p>
					<code>id</code> se usará para los valores de los parámetros de HTML "id" y "name".
	  Toma por defecto los valores jmolMenu0, jmolMenu1, etc. 
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  Además, el menú se incluirá en un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá
	  un parámetro HTML id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado, 
	  y un parámetro HTML title del <code>title</code> indicado.
	  <br/>
	  Los navegadores mostrarán, pues, <code>title</code> 
	  en forma de texto flotante o <i>tooltip</i>
	  al detener el puntero del ratón sobre el menú. 
				</blockquote>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  Se pueden definir grupos de opciones (en HTML, <code>optgroup</code>) de este modo:
	<br/>
	Añade el elemento optgroup como uno más en el <code>grupoElementosMenú</code>.
	Para él, el primer elemento de la matriz secundaria debe ser "#optgroup" (en lugar de un guión);
	el segundo elemento, el texto mostrado para el grupo ("label" en sintaxis HTML
	no puede contener una comilla simple o apóstrofo); 
	el tercer elemento no se usará.
	Luego añade un elemento más para señalar el fin del grupo, cuyo
	primer elemento debe ser "#optgroupEnd" (los elementos segundo y tercero se ignoran).
	Ejemplo:
	<pre><![CDATA[
 jmolMenu([
 [null, ".... selecciona ....", true],
 ["color cpk", "patrón CPK"],
 ["#optgroup", "... Colorear por: ...."],
 ["color structure", "estructura"],
 ["color chain", "cadena"],
 ["color group", "grupo"],
 ["#optgroupEnd"],
 ["#optgroup", ".... Otros colores: ...."],
 ["color formalcharge", "carga eléctrica"],
 ["color amino", "patrón amino"],
 ["color shapely", "patrón shapely"],
 ["#optgroupEnd"]
 ]);
]]></pre>
				</blockquote>
			</section>
		</section>
		<section title="Instrucciones intermedias">
			<section title="jmolSetAppletColor">
				<code>
	  jmolSetAppletColor(colorFondo, <span class="optP">colorTextoBarra</span>, <span class="optP">colorProgreso</span>)
	</code>
				<p>
	Sirve para establecer el color de fondo de la miniaplicación. 
	<code>colorFondo</code> se indica usando la notación 
	"#RRGGBB" de HTML (R=rojo, G=verde, B=azul, en valores hexadecimales), o bien uno de los
	<a href="../jscolors/index.es.html#Colores%20de%20JavaScript">
	  nombres de colores reconocidos por JavaScript</a>.
	</p>
				<p>Esta instrucción debe proporcionarse antes de <code>jmolApplet</code>.
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
				Se pueden indicar también los colores del texto y de la
	  barra del indicador de progreso (mientras se está cargando la miniaplicación).
	  (Las versiones modernas de Java ya no usan esto.)
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolResizeApplet">
				<code>
	  jmolResizeApplet(tamaño, <span class="optP">sufijoDiana</span>)
	</code>
				<p>
	Sirve para cambiar de tamaño una miniaplicación ya existente. 
				</p>
				<p>
	<code>tamaño</code>: un valor o una matriz con dos valores; 
	consulta los detalles de los formatos aceptados en la
	función <a href="#jmolApplet"><code>jmolApplet</code></a>.
	<br/><i>Caso especial:</i> si el valor de ancho o el de alto está vacío
	(por ej., <code>""</code>), esa dimensión no se cambiará.	
				</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar cuál de ellas se debe redimensionar;
	su valor por defecto es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
				</p>
				<blockquote>
					<i>Nota:</i>
					<br/>
				Implementado en Jmol.js a partir de la versión 11.7.42 de Jmol.
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolHtml">
				<code>jmolHtml(textoHtml)</code>
				<p>
	  Permite pasar cualquier texto, en especial etiquetas HTML,
	  directamente a la página; a veces esto es más conveniente que 
	  cerrar y abrir sucesivas etiquetas <code>script</code>. 
	  El resultado es exactamente el mismo que el de:<br/>
					<code>&lt;/script&gt;<i>textoHtml</i>&lt;script&gt;</code>
					<br/>o
				<code>document.write(<i>textoHtml</i>)</code>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolBr">
				<code>jmolBr()</code>
				<p>
	  Inseta un salto de línea en la página. Es lo mismo que 
	<br/><code>jmolHtml("&lt;br /&gt;")</code>, o
	<br/><code>&lt;/script&gt;&lt;br /&gt;&lt;script&gt;</code>, o bien
	<br/><code>document.write("&lt;br /&gt;")</code>.
				</p>
			</section>
			<section title="jmolScript">
				<code>jmolScript(guión, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  Sirve para construir tus propios controles de interfaz de usuario,
	  o para ejecutar el <code>guión</code> en función de eventos javascript.
	<br/>
	  (Esta función <code>jmolScript</code> se usa también internamente para
	implementar los controles descritos hasta ahora.)
	</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál actuará el guión.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	<br/><i>Caso especial:</i> si se indica "all" como <code>sufijoDiana</code>,
	el <code>guión</code>se aplicará a todas las miniaplicaciones presentes.
	</p>
				<p>
					<i>Advertencia:</i>
					<br/>excepto para la primera miniaplicación de la página,
	debes indicar aquí un <code>sufijoDiana</code>; el uso de 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> 
	no afecta a <code>jmolScript</code>, <code>jmolScriptWait</code> 
	o <code>jmolScriptWaitAsArray</code>.
				</p>
			</section>
			<section title="jmolScriptWait">
				<code>jmolScriptWait(guión, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  Esta función añade dos mejoras a <code>jmolScript</code>:
	<br/>1) se espera hasta que el guión se ha ejecutado por completo antes de devolver el control (y así se evita
	que javascript continúe con otras tareas)
	<br/>2) si se asigna a una variable, devuelve en ella los mensajes de estado, que se pueden usar para detectar errores
	o diagnosticar problemas.
				</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál actuará el guión.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
				<p>
					<i>Ejemplos:</i>
				</p>
				<ul>
					<li><code>result = jmolScriptWait("load miArchivo.mol")</code>
	carga el modelo y pone en la variable "result" un texto con los mesajes de estado que, por ejemplo, contiene, entre otras cosas, 
	"FileNotFoundException" si no se ha encontrado el archivo <code>miArchivo.mol</code>.
					</li>
					<li><code>result = jmolScriptWait("show orientation")</code>
	pone en la variable "result" las instrucciones precisas para restaurar la orientación actual (aunque el texto devuelto
	puede necesitar ser procesado para que sea válido como instrucción).
					</li>
				</ul>
				<p>Véase también <code>jmolScriptWaitAsArray</code>, a continuación.</p>
			</section>
			<section title="jmolScriptWaitAsArray">
				<code>jmolScriptWaitAsArray(guión, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  Esta función añade dos mejoras a <code>jmolScript</code>:
	<br/>1) se espera hasta que el guión se ha ejecutado por completo antes de devolver el control (y así se evita
	que javascript continúe con otras tareas)
	<br/>2) si se asigna a una variable, devuelve en ella una matriz de mensajes de estado, que se puede usar para detectar errores
	o diagnosticar problemas.
				</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál actuará el guión.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
				<p>
					Véase también la función anterior, <code>jmolScriptWait</code>, 
	que devuelve una sola cadena de texto en lugar de una matriz.
	(De hecho, actúa llamando a <code>jmolScriptWaitAsArray</code> 
	y concatenando sus elementos de matriz con caracteres de salto de línea.)
				</p>
			</section>
			<section title="jmolCommandInput">
				<code>jmolCommandInput(<span class="optP">rótulo</span>, <span class="optP">tamaño</span>, <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)</code>
				<p>
	  Muestra una caja de texto de una línea seguida de un botón con el texto <code>rótulo</code>. 
	Cuando el usuario pulse el botón, se ejecutará sobre la miniaplicación cualquier guión
	escrito en la caja de texto.
	(Se obtiene, pues, una especie de consola de instrucciones.)
				<br/>
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, 
	las instrucciones de la caja de texto se aplicarán a la miniaplicación
	inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una 
	instrucción <code>jmolSetTarget</code> previa.
				</p>
				<p>
	Si no se proporciona un <code>rótulo</code>, se usará "Execute". 
				</p>
				<p>
					<code>tamaño</code> es el ancho de la caja de texto (un número de caracteres, por defecto 60).
	</p>
				<p>
					<code>id</code> se usará para los valores de los parámetros de HTML "id" y "name".
	  Toma por defecto los valores jmolCmd0, jmolCmd1, etc. 
				</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
	  Además, la caja de texto y el botón se incluirán en un elemento <code>&lt;span&gt;</code> 
	  que tendrá
	  un parámetro HTML id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado, 
	  y un parámetro HTML title del <code>title</code> indicado.
	  <br/>
	  Los navegadores mostrarán, pues, <code>title</code> 
	  en forma de texto flotante o "<i>tooltip</i>"
	  al detener el puntero del ratón sobre la caja de texto o sobre el botón. 
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolSaveOrientation">
				<code>jmolSaveOrientation(id, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	Permite guardar la orientación actual del modelo en una variable interna identificada
	mediante <code>id</code>, de modo que más tarde se pueda recuperar usando
	<code>jmolRestoreOrientation</code> con el mismo <code>id</code>.
	</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál se actuará.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
			</section>
			<section title="jmolRestoreOrientation">
				<code>jmolRestoreOrientation(id, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	Permite devolver el modelo a una orientación guardada previamente
	mediante <code>jmolSaveOrientation</code> con el mismo <code>id</code>.
	</p>
				<p>La reorientación es instantánea. Para obtener una reorientación a lo largo de un tiempo, 
	usa jmolRestoreOrientationDelayed.
	</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál se actuará.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
			</section>
			<section title="jmolRestoreOrientationDelayed">
				<code>jmolRestoreOrientationDelayed(id, <span class="optP">demora</span>, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	Permite devolver el modelo a una orientación guardada previamente
	mediante <code>jmolSaveOrientation</code> con el mismo <code>id</code>.
	</p>
				<p>La reorientación se extiende a lo largo de <code>demora</code> segundos (el valor por defecto es 1 segundo).
	</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál se actuará.
	El valor por defecto de <code>sufijoDiana</code> es "0"
	(es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
			</section>
		</section>
		<section title="Instrucciones avanzadas">
			<section title="jmolDebugAlert">
				<code>jmolDebugAlert(<span class="optP">permitirAvisos</span>)</code>
				<p>
	  Hace que se usen diálogos de aviso -o alertas-, útiles para 
	  la depuración. Utilízalo con cautela u obtendrás 
	  <i>muchos</i> avisos. Para desactivarlo, escribe literalmente: 
	  <code>jmolDebugAlert(false)</code>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolSetLogLevel">
				<code>jmolSetLogLevel(n)</code>
				<p>
	  Ajusta el nivel de mensajes que se mostrarán en la consola.
	  n varía entre 0 (mñinimo número de mensajes) y 5 (todos los mensajes). 
	</p>
			</section>
			<section title="jmolGetStatus">
				<code>jmolGetStatus(strStatus, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  (...necesita documentación)
	</p>
				<p>
	  Cuando se estén mostrando en la página varias miniaplicaciones JmolApplet,
	  <code>sufijoDiana</code> permite indicar sobre cuál se actuará (por defecto,
	toma valor "0",
	es decir, la primera miniaplicación de la página).
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetTarget">
				<code>jmolSetTarget(sufijoDiana)</code>
				<p>
	Esto indica sobre qué miniaplicación Jmol deben actuar 
	los siguientes controles.
	Sólo es necesario si estás mostrando varias miniaplicaciones
	en la misma página y los controles <code>jmolButton, jmolLink, jmolCheckbox,
	  jmolRadioGroup,  jmolMenu, jmolRadio</code>
	no siguen secuencialmente a la llamada <code>jmolApplet</code>
	a la que deben estar asociados.
	</p>
				<p>
	  Todas las miniaplicaciones JmolApplet generadas por la biblioteca Jmol.js 
	  reciben un identificador interno, que por defecto es un número 
	secuencial a partir de cero.
	Por lo tanto, para referirte a la primera y la segunda
	miniaplicaciones de la página debes usar 
	  <code>jmolSetTarget(0)</code> y <code>jmolSetTarget(1)</code>.
	<br/>
	  En lugar de mantener la numeración predefinida, puedes proporcionar tus 
	propios sufijos al llamar a <code>jmolApplet</code>
	  y usarlos luego en <code>jmolSetTarget</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolRadio">
				<code>
	  jmolRadio(guión,
	            <span class="optP">etiquetaHtml</span>, <span class="optP">estáMarcada</span>, <span class="optP">separadorHtml</span>, <span class="optP">nombreGrupo</span>,
	  <span class="optP">id</span>, <span class="optP">title</span>)
	</code>
				<p>
	  En primer lugar, intenta por todos los medios usar <code>jmolRadioGroup</code>
	  en lugar de esto.
	  Si tu organización de contenidos no te lo permite, puedes usar
	  esta instrucción para asignar opciones (botones radio) individualmente.
	</p>
				<p>
	  Lee la descripción de los parámetros <code>guión</code>, <code>etiquetaHtml</code>, 
	  <code>estáMarcada</code> y <code>separadorHtml</code> 
	 en <a href="#jmolRadioGroup"><code>jmolRadioGroup</code></a>.
	</p>
				<p>
	Los botones se asignarán al grupo indicado por <code>nombreGrupo</code>.
	Dicho de otro modo, los botones ligados (los mutuamente excluyentes en su marcado)
	serán aquéllos que compartan un mismo valor de <code>nombreGrupo</code>.
	<br/>
	Si no quieres usar un <code>nombreGrupo</code>, todos los botones se asignarán al 
	mismo grupo (con un nombre asignado automáticamente) hasta que llames a
	<code>jmolStartNewRadioGroup</code> para comenzar un grupo nuevo.
	</p>
				<p>
	Si en la página hay varias miniaplicaciones Jmol, las instrucciones del <code>guión</code> se aplicarán
	a la inmediatamente anterior o a la que haya sido especificada mediante una instrucción 
	<code>jmolSetTarget</code> previa.
	</p>
				<blockquote>
					<i>Avanzado:</i>
					<br/>
	  El botón radio, junto con su etiqueta, tendrá un parámetro HTML
	  id de "span_" seguido del <code>id</code> indicado,
	  y un parámetro HTML title del <code>title</code> indicado.
	Además, el botón tendrá el <code>id</code> indicado como su propio 
	parámetro HTML id.
	  <br/>
	  La etiqueta estará rodeada por etiquetas <code>&lt;label&gt;</code>;
	  el resultado es que haciendo clic sobre el texto de la etiqueta se consigue lo mismo
	  que haciendo clic sobre el propio botón radio.
				</blockquote>
			</section>
			<section title="jmolStartNewRadioGroup">
				<code>jmolStartNewRadioGroup()</code>
				<p>
	  No uses esto salvo que estés trabajando con múltiples grupos
	  de opciones cuya distribución sea tan complicada que 
	  no puedas usar <code>jmolRadioGroup</code>.
	<br/>Lee <code>jmolRadio</code>, justo encima, donde se explica cómo usar esta función.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetCheckboxGroup">
				<code>jmolSetCheckboxGroup(chkMaster, chkBoxes)</code>
				<p>
	A partir de casillas de selección insertadas previamente (mediante <code>jmolCheckbox</code>), 
	esta función permite establecer una relación entre una casilla "madre" o "líder" y una o varias
	casillas "hijas" o "seguidoras", de acuerdo a estas reglas:
				</p>
				<ul>
					<li>Cuando se marque la líder, todas sus seguidoras se marcarán automáticamente.
	</li>
					<li>Cuando se quite la marca en la líder, todas sus seguidoras perderán su marca automáticamente.
	</li>
					<li>Cuando una de las seguidoras se marque o se quite su marca, se examina el estado de sus 
	compañeras; si es el mismo en todas, automáticamente la líder se marcará o perderá la marca.
	</li>
				</ul>
				<p>
					<code>chkMaster</code> es el identificador (ID) asignado a la casilla que hará de líder. 
	Este identificador puede haber sido asignado cuando se introdujo el <code>jmolCheckbox</code>,
	o bien puede ser un número. (Si no se especificó un ID, por defecto se asignan identificadores 
	numéricos secuenciales, comenzando por cero.)
				</p>
				<p>
					<code>chkBoxes</code> es uno o más identificadores o números (separados por comas), indicando 
	las casillas que harán de seguidoras.
				</p>
				<p>
	Se puede establecer cualquier número de grupos en una página, conteniendo cualquier
	número de casillas.
	También es posible anidar unos grupos dentro de otros (es decir, una casilla seguidora en un grupo 
	puede ser a su vez líder de un grupo interior).
				</p>
				<p>
					<i>Ejemplos:</i>
				</p>
				<ul>
					<li><pre>jmolSetCheckboxGroup(0, 1, 4)</pre>
	Define la 1ª casilla de la página como líder, la 2ª y la 5ª como seguidoras.</li>
					<li><pre>jmolSetCheckboxGroup(4, 5, "chkH")</pre>
	Define la 5ª casilla como líder, la 6ª y la identificada con "chkH" como seguidoras.</li>
					<li><pre>jmolSetCheckboxGroup("chkH", "chkMetino", "chkMetil")</pre>
	Define la casilla "chkH" como líder, las identificadas con "chkMetino" y "chkMetil" como seguidoras.</li>
				</ul>
			</section>
			<section title="jmolCheckBrowser">
				<code>jmolCheckBrowser(acción, URLoMensaje, <span class="optP">ahoraOalClic</span>)</code>
				<p>
	  Ejecuta una verificación del navegador web del usuario para comprobar su compatibilidad
	  con Jmol. Asimismo, permite redirigir al usuario hacia un mensaje 
	o página web específicos cuando falle la verificación, explícita o automática, del navegador.
	</p>
				<p>
					<code>acción</code> debe ser "popup", "redirect" o "alert".<br/>
	  "popup" hará que se abra la dirección URL indicada en <code>URLoMensaje</code> 
	  en una nueva ventana del navegador.<br/>
	  "redirect" hará que se abra la dirección URL indicada en <code>URLoMensaje</code> 
	  sustituyendo a la página actual.<br/>
	  "alert" mostrará un diálogo de aviso, o alerta de javascript, con el 
	  texto indicado en <code>URLoMensaje</code>.
	</p>
				<p>
					<code>ahoraOalClic</code> debe ser bien "now" u "onClick" (predeterminado). 
	  Indica cuándo se debe realizar la verificación del navegador.<br/>
	  "now" indica que se haga inmediatamente.<br/>
	  "onClick" indica que se haga la primera vez que el usuario haga clic
	  en un control, por ejemplo en un <code>jmolButton()</code>.
	</p>
				<p>
	  Si no se hace esta llamada y el usuario utiliza un navegador no compatible, 
	  aparecerá un mensaje de aviso predeterminado 
	  la primera vez que el usuario haga clic en un control de Jmol. 
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetDocument">
				<code>jmolSetDocument(doc)</code>
				<p>De modo predeterminado, Jmol.js escribe las miniaplicaciones 
	y los controles en la página. 
	Usando esta función es posible indicar otras dianas:
				</p>
				<ul>
					<li><code>jmolSetDocument(win2.document)</code> 
	escribirá la miniaplicación y los controles en otra ventana (llamada "win2" en este ejemplo)
		</li>
					<li><code>jmolSetDocument(0)</code> o <code>jmolSetDocument(false)</code> 
	desactiva la escritura de código en la página cuando ésta se está cargando.
	En su lugar, el código se retiene y puede ser devuelto en una variable JavaScript, como por ejemplo:
	<br/>
						<code>var miApplet = jmolApplet(...)</code>
						<br/>
						<code>var miControl = jmolRadioGroup(...)</code>
						<br/>variables que más tarde pueden usarse para escribir una página
	o para escribir en una capa (div), usando JavaScript.
		</li>
				</ul>
			</section>

			<section title="jmolSetAppletWindow">
				<code>jmolSetAppletWindow(ventanaDiana)</code>
				<p>
	Cada vez que se proporciona una instrucción de Jmol.js 
	que requiere la interacción con la miniaplicación, debe primero localizarse el 
	objeto miniaplicación. Para ello, deben examinarse varias ventanas
	(o "marcos" de documento, si es que se usan). Por defecto, primero se busca
	la miniaplicación en la ventana actual, luego en los marcos hijos y finalmente
	en el marco superior y en sus descendientes. Aunque este procedimiento debería
	de tener éxito, en ciertas circunstancias puede ser preferible indicar 
	explícitamente qué ventana debe investigarse primero. Esto se hace utilizando
	la instrucción jmolSetAppletWindow(). El parámetro <code>ventanaDiana</code> 
	debe de ser un objeto de tipo ventana (o marco).
				</p>
			</section>
			
			<section title="jmolAppletInline">
				<code>jmolAppletInline(tamaño, modeloEnLinea, <span class="optP">guión</span>, <span class="optP">sufijoNombre</span>)</code>
				<p>
	  Inserta una miniaplicación JmolApplet, pero en lugar de un nombre de
	  archivo o una dirección URL, le pasa el <i>contenido</i> del modelo
	  molecular. Probablemente sólo necesites usar esto si estás sacando
	los datos del modelo molecular de una base de datos.
	</p>
				<p>
					<code>guión</code> y <code>sufijoNombre</code> funcionan como en 
		<a href="#jmolApplet"><code>jmolApplet</code></a>.
	</p>
	   <p>Véase además la <i>nota</i> al final de <a href="#jmolApplet"><code>jmolApplet</code></a> relativa al
	   uso de instrucciones justo tras la llamada a la miniaplicación.
	   </p>
			</section>
			<section title="jmolLoadInline">
				<code>jmolLoadInline(modelo, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  Se usa en aplicaciones de base de datos en las que el modelo
	  molecular esté disponible en forma de cadena de texto.
	  Esta instrucción carga directamente el <code>modelo</code> a la 
	  miniaplicación. Atención: éste <i>no</i> es el nombre del archivo,
	  sino el <i>contenido</i> del archivo.
<br/>
					<code>model</code> puede también ser una matriz de modelos moleculares (entre corchetes y separados por comas), incluso con formatos de archivo diferentes.
	</p>
				<p>
					<code>sufijoDiana</code> funciona como en 
		<a href="#jmolScript"><code>jmolScript</code></a>.
	</p>
				<p>
					<i>Advertencia:</i>
					<br/>
		excepto para la primera miniaplicación de la página,
	debes indicar un <code>sufijoDiana</code>; el uso de 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> 
	no afecta a <code>jmolLoadInline</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolLoadInlineScript">
				<code>jmolLoadInlineScript(modelo, guión, <span class="optP">sufijoDiana</span>)</code>
				<p>
	  Es similar a <code>jmolLoadInline</code>, pero permite además 
	  ejecutar un guión de instrucciones tras la carga de la molécula.
	</p>
				<p>
					<code>guión</code> y <code>sufijoDiana</code> funcionan como en 
		<a href="#jmolScript"><code>jmolScript</code></a>.
	</p>
				<p>
					<i>Advertencia:</i>
					<br/>
		excepto para la primera miniaplicación de la página,
	debes indicar un <code>sufijoDiana</code>; el uso de 
	<a href="#jmolSetTarget"><code>jmolSetTarget</code></a> 
	no afecta a <code>jmolLoadInlineScript</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetCallback">
				<code>jmolSetCallback("nombreLlamada", "nombreFunción")</code>
				<p>
	Indica qué función javascript debe llamarse desde Jmol cuando se genere una retrollamada
	("callback") del tipo indicado --a continuación hay una lista--. 
				</p>
				<p>
	El <code>nombreFunción</code> debe ir entre comillas dobles. En cada caso, se devuelven 
	varios parámetros que se pasan a la función:
				</p>
				<ol>
					<li>el primer parámetro devuelto es el nombre HTML de la miniaplicación 
	(habitualmente, "jmolApplet0");</li>
					<li>el segundo parámetro contiene la información;</li>
					<li>se devuelven parámetros adicionales sólo en el caso de algunas retrollamadas 
					(véase a continuación), y contienen información adicional.</li>
				</ol>
				<p>
	Ten en cuenta que todos estos parámetros se devuelven en forma de texto Java, 
	y en general es más seguro convertirlos a texto JavaScript antes de 
	usarlos en la función. Esto se puede hacer así:
				</p>
				<pre> function nombreFunción(a,b,c,d) {
	 var aa = " + a;
	 var bb = " + b;
	 var cc = " + c;
	 var dd = " + d;
	 // aquí van las acciones deseadas, usando aa, bb, cc y dd en lugar de a, b, c y d
	}</pre>
				<p>
	Caso especial: si <code>nombreFunción</code> es <code>alert</code>, sólo se envía al usuario el segundo parámetro,
	mediante una llamada javascript alert(), y no es precisa una función en la página web. 
	</p>
				<p><code>jmolSetCallback</code> debe invocarse antes de <code>jmolApplet</code>.
	Para definir funciones de retrollamada en cualquier momento tras la carga de la miniaplicación
	Jmol, utiliza las instrucciones de guiones 
	<code>set animFrameCallback</code>, <code>set hoverCallback</code>,
	<code>set loadStructCallback</code>, <code>set messageCallback</code> o
	<code>set pickCallback</code> [véanse detalles en la
	<a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/#setcallback">Documentación de guiones interactivos</a>].
	<br/>Para cancelar la detección de retrollamadas, utiliza <code>set animFrameCallback none</code> etc.
				</p>
				<p>Tipos de retrollamada ("callback"), o valores de <code>nombreLlamada</code>:
				</p>
				<section title="animFrameCallback">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> cuando cambia el fotograma ("frame"). (Aplicable a
	archivos multi-modelo y a varios archivos cargados.)
	<br/><i>Parámetros devueltos (del 2º al 9º):</i>
	<ul>
		<li>El índice del fotograma actual (comenzando por 0)</li>
		<li>El número del archivo actual (comenzando por 1)</li>
		<li>El número del modelo actual dentro del archivo actual (comenzando por 1)</li>
		<li>El primer fotograma del intervalo de animación, expresado como nArchivo <small>x</small> 1000000 + nModelo</li>
		<li>El último fotograma del intervalo de animación, expresado como nArchivo <small>x</small> 1000000 + nModelo</li>
		<li>0 (si la animación está detenida) o 1 (si está en marcha)</li>
		<li>La dirección actual de la animación, bien 1 o -1</li>
		<li>La dirección actual, bien 1 (avanzando) o -1 (retrocediendo)</li>
	</ul>
	<br/><i>Nota:</i> 
	<!-- esta función se invoca cuatro veces durante la carga de un archivo, 
	pero sólo tres veces si la carga del archivo falla. -->
	Obsérvese que el índice de fotograma no es el mismo número que se se usaría
	en una instrucción "frame" de guiones. El índice 0 es siempre
	el primer fotograma, el 1 el siguiente, etc. Si se cargan varios archivos, el tercer
	fotograma del primer archivo tiene índice 2 pero se accede en un guión mediante
	"frame 1003" o "frame 1.3".
				</p>
				</section>
				<section title="hoverCallback">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> cuando el usuario detiene el puntero 
	del ratón sobre un átomo.
	<br/><i>2º parámetro devuelto:</i> un texto que depende del estado de 
	la etiqueta de "hover" para el átomo señalado (véase más adelante).
	<br/><i>3.<sup>er</sup> parámetro devuelto:</i> índice del átomo, comenzando por 0.
	</p>
					<p>
	Si la actuación de la función incluye una instrucción jmolScript que establece 
	el texto para "hover", la página web puede controlar en continuo qué se muestra cuando
	el puntero se detiene sobre un átomo. Por ejemplo:
	<pre>
	function miFunc(a,mens) {
	  var mensaje;
	  var s = "" + mens; // convierte el 2º parámetro en una variable JavaScript de texto
	  if (s.charAt(0) == 'C') {
	    mensaje = "Sí, eso es un carbono.";
	  } else {
	    mensaje = "No, eso no es un carbono. Los carbonos son grises.";
	  }
	  jmolScript('hover "'+mensaje+'"');
	} </pre>
	establece el mensaje que se mostrará dependiendo del átomo sobre el
	que se detenga el puntero. 
	</p>
				</section>
				<section title="loadStructCallback">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> tras la carga con éxito de un archivo. 
	<br/><i>2º parámetro devuelto:</i> la dirección URL del archivo cargado.
	<br/><i>3<sup>er</sup> parámetro devuelto:</i> el nombre del archivo cargado (sin la ruta).
	<br/><i>4º parámetro devuelto:</i> el título interno del modelo en el archivo cargado.
	<br/><i>5º parámetro devuelto:</i> mensajes de error que se hayan generado.
	<br/><i>6º parámetro devuelto:</i> un código numérico: 3 si el archivo se cargó
	correctamente, 0 si es modelo se borró, -1 si falló la carga.
	<br/><i>7º parámetro devuelto:</i> un texto con el número de modelo o fotograma
	anterior al carga de este modelo, en formato archivo.modelo (por ej., 
	"3.1", o "1.1 - 3.31" si se cargó un grupo de modelos).
	<br/><i>8º parámetro devuelto:</i> un texto con el número del último modelo o 
	fotograma tras cargar el modelo actual, en formato archivo.modelo.
	<br/><i>Nota:</i> Si se cargan varios archivos con una sola instrucción "load", 
	sólo se devuelven los datos del último.
				</p>
				</section>
				<section title="messageCallback">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> cuando Jmol genera un mensaje de estado. 
	<br/><i>2º parámetro devuelto:</i> el mensaje de estado.
	<br/><i>Nota:</i> Se generan mensajes:
		<br/>1) por una instrucción "message"
		<br/>2) por una instrucción "echo" (incluso si no muesta ningún texto)
		<br/>3) por las instrucciones "history", "show" y "getProperty" 
		<br/>4) por la instrucción "connect" 
		<br/>5) por la instrucción "set xxxxCallback", excepto si "xxxx" es 
		"animFrame", "hover", "loadStruct", "message" o "pick" 
		<br/>6) por una medición realizada por el usuario tras una instrucción "set picking measure" 
		<br/>7) cuando el usuario elige el primer átomo tras una instrucción "set picking spin" 
		<br/>8) cuando cambia el número de átomos seleccioandos
		<br/>9) debido a errores durante la ejecución de diversas instrucciones, entre ellas "pmesh", "set"
		<br/>10) cuando termina la ejecución de instrucciones o guiones ("Script completed", a no ser que haya un error de compilador
		("script compiler ERROR:...") 
		<br/>11) cuando se produce un error de ejecución en un guión ("script ERROR:..."), siempre que no haya un error de compilador
		<br/>12) en diversos puntos tras las instrucciones "set debugScript" o "set loglevel 5"
		<br/>
		(La distinción entre errores de compilador y errorres de ejecución es sutil.
		Con un error de compilador, no se ha ejecutado nada del guión; con un 
		error de ejecución, se ha ejecutado el guión hasta el punto donde se ha producido el error.
		Durante la compilación, sólo se verifica una parte de la sintaxis de las instrucciones.)
				</p>
				</section>
				<section title="pickCallback">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> cuando el usuario hace clic sobre un átomo.
	<br/><i>2º parámetro devuelto:</i> identificador del átomo, número del átomo y coordenadas xyz, con este formato:
	<br/>C6 #6 -0.30683374 -1.6836332 -0.716934 
	<br/><i>3.<sup>er</sup> parámetro devuelto:</i> índice del átomo, comenzando por 0.
				</p>
				</section>
				<section title="statusForm, statusText, statusTextarea">
					<p>
						<i>Se invoca:</i> cuando se envíe un mensaje a la linea de estado del documento.
	<br/><i>2º parámetro devuelto:</i> mensaje  de estado
	<br/><i>Nota:</i> Estas retrollamadas no invocan realmente funciones, sino que permiten 
	escribir información de estado en cajas de texto (una linea) y áreas de texto (varias llineas) de la página.
	Antes de <code>jmolApplet</code>, utiliza
	<pre>
	jmolSetCallback("statusForm", "un_nombre_de_formulario")
	jmolSetCallback("statusText", "un_nombre_de_caja_de_texto")</pre>
	or
	<pre>
	jmolSetCallback("statusForm", "un_nombre_de_formulario")
	jmolSetCallback("statusTextarea", "un_nombre_de_area_de_texto")	</pre>
	La diferencia es que <code>statusText</code> sustituye el contenido del elemento caja de texto
	por el mensaje, mientras que <code>statusTextarea</code> añade el mensaje tras
	el contenido existente.
	Por tanto, con un guión típico aplicado con éxito, <code>statusText</code> sustituye el texto por 
	"Jmol script terminated". Si hay un error, la caja de texto quedará en blanco.
	Por el contrario, <code>statusTextarea</code> añade los mensajes, de modo que aparecerá un
	informe completo en el área de texto.
	<br/><i>(Estas funciones no se han probado extensivamente. Pueden ser útiles principalmente 
	en la eliminación de errores. Puede verse un ejemplo de su uso en
	http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/examples-11/simple2.htm .)</i>
					</p>
				</section>
				<section title="language">
					<p>
						Esta llamada es especial: no se invoca mediante un evento, sino tan
	sólo intencionadamente, y no devuelve nada. 
	En su lugar, cambia el idioma de la interfaz en el menú emergente de la miniaplicación y en los
	mensajes de la consola.
	Debe llamarse antes que <code>jmolApplet</code>. Se puede conseguir lo mismo una vez cargada
	la miniaplicación, empleando el lenguaje de guiones (por ej., <code>language = "de"</code>), así como
	desde el propio menú emergente.
				</p>
					<p>
	El primer parámetro debe ser "language" y el segundo, el código de dos letras (o de 2+2 letras) del idioma deseado
	(siempre y cuando esa localización esté incluida en Jmol).
	<br/>
						<i>Ejemplos</i>:
				</p>
					<ul>
						<li><code>jmolSetCallback("language", "de")</code> (alemán)</li>
						<li><code>jmolSetCallback("language", "en")</code> (inglés)</li>
						<li><code>jmolSetCallback("language", "es")</code> (español)</li>
						<li><code>jmolSetCallback("language", "fr")</code> (francés)</li>
						<li><code>jmolSetCallback("language", "pt_BR")</code> (portugués de Brasil)</li>
					</ul>
				</section>
			</section>
			<section title="jmolAppletAddParam">
				<code>jmolAppletAddParam(códigoApplet, nombre, valor)</code>
				<p>
	Añade datos de parámetros a un texto HTML que define una miniaplicación, creado 
	previamente mediante:
	<pre>
	jmolSetDocument(0);
	var codigoA = jmolApplet(....);
	codigoA = jmolAppletAddParam(codigoA, nombre, valor);</pre>
	para escribirlo luego a la página web mediante
	<pre>document.write(codigoA)</pre>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolEvaluate">
				<code>jmolEvaluate(matemáticaMolecular, sufijoDiana)</code>
				<p>
	Permite extraer a JavaScript (p. ej. a una variable) información de una
	<a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/index.htm#jmolmathjmolvariables">variable</a>
	definida en el lenguaje de guiones de Jmol, una expresión 
	<a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/index.htm#jmolmath">matemática de Jmol</a>,
	o bien alguna información del modelo.
	Ejemplos:
	<pre>
	alert( jmolEvaluate("a") );
	// Muestra el valor de la variable 'a' si se ha definido en guiones de Jmol.
	alert( jmolEvaluate("{*}.xyz") );
	// Muestra las coordenadas del centro geométrico del modelo.
	alert( jmolEvaluate("{*}.length") );
	// Muestra el número total de átomos del modelo.
	alert( jmolEvaluate("{carbon}.bonds.length.min") );
	// Muestra la longitud de enlace mínima entre átomos de carbono.
	alert( jmolEvaluate("_atomPicked") );
	// Muestra el índice del último átomo sobre el que se pulsó.
	</pre>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolGetPropertyAsArray">
				<code>jmolGetPropertyAsArray(clave, valor, sufijoDiana)</code>
				<p>
	Devuelve información de la miniaplicación en forma de una matriz de datos javascript, si 
	es aplicable, o un texto javascript si no lo es.
	<!--See the script 
	documentation for a full discussion of key options and their return 
	values. -->
	Un ejemplo:
	<pre>
	var atoms = jmolGetPropertyAsArray("atomInfo","all");
	var atom1 = atoms[0];
	var x = atom1.x;
	var info = atom1.info; </pre>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolGetPropertyAsString">
				<code>jmolGetPropertyAsString(clave, valor, sufijoDiana)</code>
				<p>
	Devuelve datos similarmente a <code>jmolGetPropertyAsArray</code>, pero siempre 
	en forma de texto javascript. En el caso de una matriz de datos, el texto se delimita con 
	tabuladores y saltos de línea, para facilitar su lectura.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolGetPropertyAsJSON">
				<code>jmolGetPropertyAsJSON(clave, valor, sufijoDiana)</code>
				<p>
	Devuelve datos similarmente a <code>jmolGetPropertyAsArray</code>, pero siempre 
	en forma de texto javascript en notación JavaScript Object Notation. 
	Ese texto puede luego ser rodeado con paréntesis y evaluado
	para generar una matriz. Por ejemplo:
	<pre>var info = jmolGetPropertyAsJSON("filename")</pre>
	establece que la variable <code>info</code> tenga un valor de
	<pre>{"filename": "file:/C:/data/caffeine.xyz"}</pre>
	Luego
	<pre>var Info = eval("(" + info + ")")</pre>
	produce una matriz javascript nueva <code>Info</code> que contiene el elemento
	<code>Info.filename</code> con un valor de "file:/C:/data/caffeine.xyz"
	</p>
			</section>
			<section title="jmolGetPropertyAsJavaObject">
				<code>jmolGetPropertyAsJavaObject(clave, valor, sufijoDiana)</code>
				<p>
	Devuelve datos en forma de objeto Java (no javascript). Esta función es sólo
	para usuarios avanzados y en general no se recomienda su uso, pues proporciona
	un puntero al propio objeto Java, no una copia de éste. Este puntero puede ser o
	no válido indefinidamente y puede o no sufrir correctamente la "recogida de
	basura" por parte de todos los navegadores. No se ha probado extensivamente en 
	plataformas diversas. El uso principal de esta función es el acceso a métodos
	públicos de Viewer que no están disponibles en general a través de la interfaz 
	de la miniaplicación. Por ejemplo:
	<pre>
	var viewer = jmolGetPropertyAsJavaObject("jmolViewer")
	var radius = viewer.getRotationRadius() </pre>
	Hay una lista con la mayoría de estos métodos públicos en 
	http://jmol.svn.sourceforge.net/viewvc/jmol/trunk/Jmol/src/org/jmol/api/JmolViewer.java?view=markup
	</p>
			</section>
			<section title="jmolDecodeJSON">
				<code>jmolDecodeJSON(s)</code>
				<p>
	Descodifica un texto en notación JavaScript Object Notation dando un texto javascript 
	legible por personas y ejecutable como javascript. Por ejemplo:
	<pre>
	var info = jmolGetPropertyAsJSON("atominfo", "atomno=1")
	alert(jmolDecodeJSON(info)) </pre>
	muestra:
	<pre>
	atominfo=new Array()
	atominfo[0]=new Array()
	atominfo[0].element="hydrogen"
	atominfo[0].visible=true
	atominfo[0].model=1
	atominfo[0].radius=0.5
	atominfo[0].visibilityFlags=13
	atominfo[0].clickabilityFlags=12
	atominfo[0].bondCount=1
	atominfo[0].atomno=1
	atominfo[0].elemno=1
	atominfo[0].z=0.5733036
	atominfo[0].y=-1.1272367
	atominfo[0].x=-3.380413
	atominfo[0].partialCharge=0
	atominfo[0].sym="H"
	atominfo[0].colix=-32767
	atominfo[0].spacefill=60
	atominfo[0].color="ffffff"
	atominfo[0].info="H1 #1"
	atominfo[0]._ipt=0
	atominfo[0].formalCharge=0 	</pre>
				</p>
			</section>
			<section title="jmolScriptEcho">
				<code>jmolScriptEcho(guión, sufijoDiana)</code>
				<p>
                Proporciona una lista en orden inverso, separada en líneas, 
                de todos los textos de tipo 'echo' producidos por el guión,
                asociado a la miniaplicación JmolApplet indicada.
				</p>
			</section>
			<section title="jmolScriptMessage">
				<code>jmolScriptMessage(guión, sufijoDiana)</code>
				<p>
                Proporciona una lista en orden inverso, separada en líneas, 
                de todos los mensajes producidos por el guión,
                asociado a la miniaplicación JmolApplet indicada,
                terminando con <code>Script completed\n</code>.
				</p>
			</section>
		</section>
		<section title="Respaldo para hojas de estilo en cascada (CSS)">
			<section title="jmolSetAppletCssClass">
				<code>jmolSetAppletCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>applet</code> generadas por 
	  <code>jmolApplet</code> y <code>jmolAppletInline</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetButtonCssClass">
				<code>jmolSetButtonCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>input</code> generadas por
	  <code>jmolButton</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetCheckboxCssClass">
				<code>jmolSetCheckboxCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>input</code> generadas por
	  <code>jmolCheckbox</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetRadioCssClass">
				<code>jmolSetRadioCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>input</code> generadas por
	  <code>jmolRadioGroup</code> y <code>jmolRadio</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetLinkCssClass">
				<code>jmolSetLinkCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>a</code> generadas por
	  <code>jmolLink</code>.
	</p>
			</section>
			<section title="jmolSetMenuCssClass">
				<code>jmolSetMenuCssClass(claseCSS)</code>
				<p>
	  Indica la clase CSS que se debe asignar a las 
	  etiquetas <code>select</code> generadas por
	  <code>jmolMenu</code>.
	</p>
			</section>
		</section>
	</body>
</document>
