<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version : index_en.xml
-->
<document>
	<body>
		<title>Descarga de Jmol</title>
		<section title="Descarga de Jmol">
			<p>La versión oficial más reciente es la versión $VERSION$.</p>
			<p>Se puede descargar desde SourceForge usando este enlace:
			<a href="http://sourceforge.net/project/showfiles.php?group_id=23629">página de descargas de Jmol</a>.
      <br/>(Busca bajo el título <tt>Jmol</tt> el enlace que termina en <tt>binary.zip</tt> o <tt>binary.tar.gz</tt>, 
	dependiendo del formato que puedas descomprimir en tu ordenador.)
      </p>
			<p>
      Ocasionalmente están disponibles en el mismo lugar algunas versiones preliminares (con número impar como 11.1, 11.3, 11.5).
	Éstas no se han probado exhaustivamente, por lo que pueden tener fallos aún no resueltos.
      <br/>(Busca bajo el título <tt>Jmol Prerelease Tests</tt> el enlace que termina en <tt>binary.zip</tt> o <tt>binary.tar.gz</tt>, 
	dependiendo del formato que puedas descomprimir en tu ordenador.)
      </p>
		</section>
		<section title="Requisitos">
			<p>
	La miniaplicación (<i>applet</i>) para el navegador web Jmol puede funcionar en la mayoría de 
	máquinas virtuales Java de los navegadores, incluidas las implementaciones
	JVM 1.1 de Microsoft y de Netscape 4.7*. 
	Si usas Microsoft Internet Explorer en el sistema operativo Windows,
	deberías actualizar a la máquina virtual Java de Sun (lee los detalles a continuación).
			</p>
			<p>
	La aplicación o programa autónomo Jmol requiere Java 1.4 o superior.
		      </p>
			<p>En todos los casos, si es posible se recomienda instalar la última versión
	de Java disponible en Sun. Puedes instalarla visitando
	<a href="http://www.java.com/">www.java.com</a> y siguiendo las instrucciones que hay allí.
			</p>
		</section>
		<section title="Instalación y uso de Jmol">
			<p>Jmol no se instala realmente como otros programas, pero he aquí unas instrucciones 
	para poderlo usar:
			</p>
			<ul>
				<li>Para usar la aplicación Jmol (programa autónomo que se ejecuta en tu ordenador):
				<ol>
						<li>Sólo necesitas extraer el archivo <tt>Jmol.jar</tt> del paquete descargado.
	Ponlo en la carpeta que prefieras (por ejemplo, en <tt>c:\Archivos de programa\Jmol\</tt>, o incluso en <tt>Mis documentos</tt>; 
	la ubicación no es importante).
					</li>
						<li>Haz doble clic en el icono (o archivo) <tt>Jmol.jar</tt> y se ejecutará. Entonces, usa el menú
	de la parte superior para abrir archivos de modelos moleculares. 
					</li>
						<li>Puedes consultar más detalles en 
		<a href="http://wiki.jmol.org:81/index.php/Jmol_Application#Installing_Jmol_Application">esta página en la Wiki de Jmol</a>
	(en inglés).
					</li>
					</ol><br/>
				</li>
				<li>Para usar la miniaplicación Jmol (que sólo se ejecuta dentro de un navegador de web):
				<ol>
						<li>Como usuario, no necesitas instalar ni descargar Jmol para poder ver páginas web que usan la 
	miniaplicación Jmol. Los archivos necesarios se descargarán a tu ordenador de forma automática al tiempo que se descarga y se 
	muestra la página web. No se instalará nada en tu ordenador y no hay riesgos de seguridad.
					</li>
						<li>Como autor de páginas web, necesitas extraer del paquete descargado y poner en la carpeta de
	tu página web estos archivos:
		<tt>Jmol.js</tt> y todos los archivos cuyo nombre empieza por <tt>JmolApplet0</tt> y termina en <tt>.jar</tt>. 
					</li>
						<li>Puedes consultar más detalles en 
		<a href="http://wiki.jmol.org:81/index.php/Jmol_Applet#Installing_Jmol_Applet">esta página en la Wiki de Jmol</a>
	(en inglés).
					</li>
					</ol>
				</li>
			</ul>
		</section>
		<section title="Acceso por Subversion">
			<p>(Sólo para programadores)
			</p>
			<p>
        Puedes echar un vistazo al último código fuente o extraer anónimamente
        el proyecto desde el repositorio
	<a href="http://subversion.tigris.org/">Subversion</a> (SVN).
      </p>
			<p>
				<a href="http://jmol.svn.sourceforge.net/viewvc/jmol/trunk/Jmol">
	  Ojear el repositorio SVN
	</a>
			</p>
			<p>
        Para extraer anónimamente el código fuente utiliza las instrucciones siguientes:
      </p>
			<p>
				<tt>
	  svn co https://jmol.svn.sourceforge.net/svnroot/jmol/trunk/Jmol
	</tt>
			</p>
			<p>
	De ese modo se extraerá al subdirectorio (carpeta) <code>Jmol</code>
	en tu equipo.
      </p>
			<p>
	Puedes actualizar el código fuente desde tu <i>caja de arena</i> Jmol
	escribiendo:
	<tt>
	  svn update
	</tt>
			</p>
		</section>
	</body>
</document>
