<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  French translation 
  Translated from default version : index_en.xml (5853)
-->
<document>
	<body>
		<title>Copies d'écran</title>
		<header>
			<p><i>Cliquer sur les images pour les voir en taille normale.</i></p>
		</header>
		<section title="Petites molécules">
			<screenshots>
				<screenshot image="aceticacid.jpg">
          Acide acétique utilisant les couleurs CPK et des atoms remplis.
        </screenshot>
				<screenshot image="measurements-1.png">
          Un rendu avec ombre de la caféine, avec quelques mesures affichées (distance, angle, dihèdre).
        </screenshot>
				<screenshot image="screenshot5.jpg">
          Affichage de la boîte englobante et des axes du système de coordonnées.
          Il faut noter la transparence du halo jaune autour des atomes sélectionnés.
        </screenshot>
				<screenshot image="Picture_2.png">
          Le potentiel électrostatique de l'<i>allene</i> mappé sur une surface translucide.
          <i>(contribution de Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="water_pmesh.png">
          Deux plans translucides (pMesh) illustrant les plans de symétrie pour une molécule d'eau.
          <i>(contribution de Bob Hanson)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Macromolécules">
			<screenshots>
				<screenshot image="bbdots.jpg">
          A few residues with backbone in blue and vdw dots surface. 
        </screenshot>
				<screenshot image="hemes.jpg">
          Hemoglobin with backbone trace colored by chain and spacefilled hemes.
        </screenshot>
				<screenshot image="2hvy.jpg">
          Crystal structure of an H/ACA box RNP from Pyrococcus furiosus (PDB CODE: 2HVY)<br/><b>
						<font color="#afafff">Cbf5p</font>   
          <font color="#aaffbb">Gar1</font>   
          <font color="pink">Nop10</font>   
          <font color="#e6de67">L7AE</font>   
          <font color="#ffaaff">RNA</font></b><br/>
          A nucleotide of the RNA helix is flipped out into the active site formed by the protein complex.<br/>
					<i>(contribution Wayne Decatur)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_streptavidin.png">
          Biotin (cpk color, spacefilled) inside its binding pocket in a
          streptavidin subunit (cyan translucent surface) and capped by a portion of
          the neighbour streptavidin subunit (yellow translucent surface).<br/>
					<i>(contribution de Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_zincfinger.png">
          A fragment of transcription factor TFIIIA forming three consecutive zinc
          finger motifs (cartoons), bound to a stretch of DNA (spacefilled).
          <i>(contribution de Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_hemoglobin.png">
          Highlighting two salt bridges in hemoglobin tetramer (hemo group as sticks
          at bottom-right).
          <i>(contribution de Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="Thermus_ribosome_1jgo_and_1giy.jpg">
          Eubacterial 70S Ribosome from Thermus thermophilus (PDB CODES: 1jgo and 1giy)<br/>
          On the right is the small subunit and on  the left is the large subunit.<br/>
          In between the subunits: <b>
						<font color="yellow">mRNA</font>
						<font color="pink">A-site tRNA</font>
						<font color="purple">P-site tRNA</font>
						<font color="cyan">E-site tRNA</font></b>
					<i>(contribution de Wayne Decatur)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Crystallographie">
			<screenshots>
				<screenshot image="crystal-1.png">
          Affichage d'une structure de crystal de quartz, remplissant 2x2x2 cellules unitaires.
          La boîte englobante de la cellule unitaire est dessinée et les données de la cellule unitaire sont montrés en haut à gauche.
          <i>(contribution de Bob Hanson)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="zeolite-rho.jpg">
          Réseau de <i>tétrahèdres de silicate d'aluminium</i> et le volume disponible pour absorbtion.
          <i>(contribution de Alan Hewat)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Orbitales">
			<screenshots>
				<screenshot image="Picture_3.png">
          The 4f-orbitals
          <i>(contribution de Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="Picture_4.png">
          Cartoon p-orbitals of benzene together with the corresponding translucent molecular orbital.
          <i>(contribution de Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Réactions, vibrations, etc.">
			<screenshots>
				<screenshot image="sn2-distance-anim.gif">
          Animation d'une réaction S<sub>N</sub>2 avec
          la distance mesurée entre les atomes de chlore et de carbone.
        </screenshot>
				<screenshot image="vibrate.jpg">
          Animation de la vibration du benzène avec les vecteurs affichés sous la forme de flèches jaunes
          et une liste de fréquences de vibration.
        </screenshot>
				<screenshot image="screenshot_pertable.png">
          Table périodique des éléments affichant les rayons atomiques, de van der Waals et ioniques
          pour tous les éléments avec leur couleur unique.
          <i>(contribution de Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
	</body>
</document>
