<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version index_en.xml
-->
<document>
	<body>
		<title>Capturas de pantalla</title>
		<header>
			<p><i>Haz clic en las imágenes para verlas a tamaño completo.</i></p>
		</header>
		<section title="Moléculas pequeñas">
			<screenshots>
				<screenshot image="aceticacid.jpg">
        Ácido acético usando colores CPK y átomos como esferas.
				</screenshot>
				<screenshot image="measurements-1.png">
        Una representación sombreada de la cafeína, mostrando algunas mediciones (distancia, ángulo, ángulo diedro).
        </screenshot>
				<screenshot image="screenshot5.jpg">
        Representación de la caja limitante y los ejes de las coordenadas espaciales.
        Observa la transparencia del halo amarillo alrededor de los átomos seleccionados.
			      </screenshot>
				<screenshot image="Picture_2.png">
          Potencial electrostático del aleno, mapeado sobre una superficie translúcida.
					<i>(enviada por Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="water_pmesh.png">
          Dos planos translúcidos (pMesh) ilustrando los planos de simetría para la molécula de agua.
					<i>(preparada por Bob Hanson)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Macromoléculas">
			<screenshots>
				<screenshot image="bbdots.jpg">
        Unos pocos residuos con esqueleto en azul y superficie de Van der Waals punteada. 
				</screenshot>
				<screenshot image="hemes.jpg">
        Hemoglobina con trazo de esqueleto coloreado según cadenas y con los hemos en esferas.
				</screenshot>
				<screenshot image="2hvy.jpg">
        Estructura cristalina de una ribonucleoproteína con caja H/ACA de Pyrococcus furiosus (código PDB: 2HVY)<br/><b>
						<font color="#afafff">Cbf5p</font>   
  	      <font color="#aaffbb">Gar1</font>   
        	<font color="pink">Nop10</font>   
	        <font color="#e6de67">L7AE</font>   
        	<font color="#ffaaff">RNA</font></b><br/>
        Un nucleótido de la hélice de RNA está vuelto hacia fuera, entrando en el centro activo formado por el complejo proteico.<br/>
					<i>(enviada por Wayne Decatur)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_streptavidin.png">
        Biotina (esferas en color cpk) en su bolsillo de unión de una subunidad de 
        estreptavidina (superficie celeste translúcida) y cubierta por una porción de
        la subunidad vecina de estreptavidina (superficie amarilla translúcida).<br/>
					<i>(enviada por Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_zincfinger.png">
        Un fragmento del factor de transcripción TFIIIA formando tres motivos dedo de zinc
        consecutivos (representación esquemática), unido a un tramo de DNA (en esferas).
        <i>(enviada por Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_hemoglobin.png">
        Dos puentes salinos resaltados en el tetrámero de hemoglobina (grupo hemo en varillas 
        abajo a la derecha).
        <i>(enviada por Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="Thermus_ribosome_1jgo_and_1giy.jpg">
          Ribosoma 70S de la eubactaria Thermus thermophilus (códigos PDB: 1jgo y 1giy)<br/>
          A la derecha la subunidad menor y a la izquierda la mayor.<br/>
          Entre ambas subunidades: <b>
						<font color="yellow">mRNA</font>
						<font color="pink">tRNA del sitio A</font>
						<font color="purple">tRNA del sito P</font>
						<font color="cyan">tRNA del sitio E</font></b>
					<i>(enviada por Wayne Decatur)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="screenshot_newtranslucency.jpg">
          Ilustra la transparencia variable, en preparación para Jmol 11.2.
          <i>(preparada por Bob Hanson)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Cristalografía">
			<screenshots>
				<screenshot image="crystal-1.png">
          Estructura cristalina del cuarzo, llenando 2x2x2 celdillas unitarias. Se ha dibujado la caja de la celdilla unidad y se muestran arriba a la izquierda sus datos.
					<i>(preparada por Bob Hanson)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="zeolite-rho.jpg">
          Red de tetraedros de aluminato-silicato y el volumen disponible para absorción.
          <i>(enviada por Alan Hewat)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Orbitales">
			<screenshots>
				<screenshot image="Picture_3.png">
          Orbitales 4f
					<i>(enviada por Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
				<screenshot image="Picture_4.png">
          Orbitales p esquemáticos del benceno, junto con el correspondiente orbital molecular (translúcido).
					<i>(enviada por Nick Greeves)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
		<section title="Reacciones, vibraciones, etc.">
			<screenshots>
				<screenshot image="sn2-distance-anim.gif">
        Una reacción S<sub>N</sub>2 animada, mostrando la 
        medida de distancia entre los átomos de cloro y carbono.
			      </screenshot>
				<screenshot image="vibrate.jpg">
        Animación de una vibración del benceno, mostrando los vectores como flechas amarillas y la lista de frecuencias de vibración.
			      </screenshot>
				<screenshot image="screenshot_pertable.png">
        Tabla periódica mostrando los radios atómicos, de van der Waals e iónicos para todos
        los elementos, cada uno con su color propio.
        <i>(enviada por Angel Herráez)</i>
				</screenshot>
			</screenshots>
		</section>
	</body>
</document>
