<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version index_en.xml
-->
<document>
	<body>
		<title>Documentación de Jmol</title>
		<header>
		</header>
		<section title="Bibliografía de Jmol">
			<p>
	 Se puede encontrar una lista de publicaciones que describen Jmol en
			<a href="http://wiki.jmol.org/index.php/Literature">la Wiki de Jmol</a>.
			</p>
		</section>
		<section title="Notas técnicas de Jmol">
			<p>
			Este <a href="../technotes/">documento</a> proporciona información
	técnica sobre cómo está construido Jmol, en particular en lo relativo
	al trazado de gráficos.
			</p>
		</section>
		<section title="Traducción de Jmol">
			<p>
	Jmol se puede traducir a tu idioma. 
	Lee las instrucciones en 
    <a href="http://wiki.jmol.org/index.php/Internationalisation">esta página Wiki</a>
    y, si necesitas ayuda, contacta con el equipo de desarrollo.
   			</p>
		</section>
		<section title="Guiones para Jmol">
			<section title="Documentación de guiones">
				<p>
	Esta <a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs">documentación interactiva en línea</a>
	(en inglés)
	es <b>la</b> guía de referencia para todas las instrucciones que forman el lenguaje de guiones para Jmol. 
	Además de una descripción exhaustiva de todas las instrucciones y sus opciones, proporciona excelentes
	demostraciones y ejemplos.
      </p>
			</section>
			<section title="Documentación de la biblioteca javascript">
				<p>
	<b>Jmol.js</b> (incluida en la distribución estándar de Jmol) es una biblioteca,
	escrita en javascript, que 
	puede usarse para simplificar el <b>desarrollo de páginas web</b> que incluyan la miniaplicación JmolApplet. 
	Aquí está su <a href="../jslibrary/">descripción y documentación</a>.
				</p>
			</section>
			<section title="Guiones para JmolApplet sin usar la biblioteca javascript">
				<p>
	<i>Ten en cuenta que <b>no</b> es recomendable utilizar 
	<a href="../scripting/">estos métodos</a>. Sólo debes usarlos si tienes
	experiencia y sabes exactamente lo que necesitas.
	En especial, si estás aprendiendo a usar la miniaplicación Jmol y a escribir 
	guiones para ella, deberías usar sólo la biblioteca javascript.</i>
				</p>
				<p>
	No insertes la miniaplicación Jmol usando la etiqueta <code>&lt;applet&gt;</code>. Con los
	navegadores antiguos era posible poner una etiqueta <code>&lt;applet&gt;</code> en una página y 
	así crear una miniaplicación Jmol. Con los navegadores más modernos, y en
	particular los que implementan HTML5, la etiqueta <code>&lt;applet&gt;</code> es obsoleta 
	y no debe usarse.
	En su lugar, utiliza la etiqueta <code>&lt;object&gt;</code>.
				</p>
			</section>
			<section title="Documentación de superficies">
				<p>
	Esta <a href="surface/">documentación</a> (en inglés)
	describe y compara las diversas opciones 
	disponibles en Jmol (v.11)  para la generación de superficies, 
	bien basadas en la molécula o bien geométricas. 
	También proporciona una página de pruebas y demostración.
				</p>
			</section>
		</section>
		<section title="Colores usados por Jmol">
			<p>
			Este <a href="../jscolors/">documento</a> especifica
	qué colores usa Jmol para los elementos, estructura secundaria, residuos,
	cadenas, carga, enlaces de hidrógeno, orientación en la cadena e isosuperficies.
	También indica los nombres de colores reconocidos por javascript y la paleta de colores 
	de 8 bits de Netscape.
			</p>
		</section>
		<section title="Radios atómicos e iónicos usados por Jmol">
			<p>
			Este <a href="../radii/">documento</a> demuestra, 
	usando una tabla periódica tridimensional, los radios que usa Jmol para los elementos. 
	Incluye radios atómicos, de van der Waals e iónicos.
			</p>
		</section>
		<section title="Guía para desarrolladores de Jmol">
			<p>
        Describe los procedimientos de desarrollo de Jmol; 
        <a href="JmolDevelopersGuide.html">Jmol Developers Guide</a>.
			</p>
		</section>
		<section title="Documentación oficial pero no actualizada">
			<p>Éstas son las guías oficiales de Jmol. Cubren la funcionalidad básica de la aplicación y la miniaplicación, 
	pero no se han actualizado recientemente (en particular, en las prestaciones de la versión 11 de Jmol). 
	</p>
			<section title="Guía de Jmol">
				<p>
        Describe la aplicación -o programa autónomo- Jmol; 
        <a href="JmolUserGuide/">Jmol Guide</a>.
			</p>
			</section>
			<section title="Guía de la miniaplicación Jmol">
				<p>
        Describe la miniaplicación Jmol; 
        <a href="JmolAppletGuide.html">Jmol Applet Guide</a>.
			</p>
			</section>
		</section>
	</body>
</document>
