<?xml version="1.0" encoding="ISO-8859-1"?>
<!--
  Spanish translation 
  Translated from default version index_en.xml
-->
<!DOCTYPE somethingOrAnything [
<!ENTITY eye_candy          SYSTEM "eye_candy.xml" >
<!ENTITY basic_scripting    SYSTEM "basic_scripting_es.xml" >
]>
<document>
	<body>
		<title>Guiones para la miniaplicación JmolApplet sin usar Jmol.js</title>
		<header>
			<p><i>
	Ten en cuenta que <b>no se recomienda</b> usar los métodos descritos en esta 
	página, pues no utilizan la biblioteca Jmol.js.  
			</i></p>
			<p>
        La descripción de la implementación de este lenguaje 
        en Jmol está en la página de documentación de guiones interactiva 
        (en inglés, 
	<a href="http://www.stolaf.edu/academics/chemapps/jmol/docs/">
	Interactive Online Scripting Documentation</a>. 
      </p>
			<p>
        Para los guiones simples, 
    la transición desde Chime a Jmol debería ser sencilla. 
	Para aplicaciones Chime mayores y más complejas, es posible que haya 
	cierta dificultad debido a que el mecanismo de botón y evento
	es diferente. 
	Se recomeinda encarecidamente que utilices la funcionalidad
	incorporada en <a href="../jslibrary/">Jmol.js</a>, una biblioteca 
	escrita en JavaScript que forma parte del paquete estándar de
	Jmol que se descarga.
      </p>
			<p>
        Los guiones sencillos que se ejecutan al tiempo de cargar la 
    miniaplicación se pueden ejecutar mediante el parámetro "script" como
    parte de la definición de la etiqueta APPLET en HTML.
	Esos guiones se ejecutarán correctamente en los navegadores que no admiten
	JavaScript o la interfaz LiveConnect de comunicación entre JavaScript y Java.
	Si eliges usar este método, estudia los ejemplos que hay a continuación.
      </p>
			<p>
        Para desarrollar aplicaciones web más flexibles utilizando la 
    miniaplicación Jmol, debes escribir código JavaScript que pase cadenas de texto
    utilizando el método "script" de la miniaplicación; sin embargo, no
    es preciso que escribas ese código, pues esto se hace fácilmente
    mediante las funciones incluidas en la biblioteca Jmol.js.
      </p>
			<p>
        Hay ejemplos adicionales y documentación sobre los guiones para Jmol 
	en la <a href="../docs/">página de documentación</a>.
      </p>
      <p>
      Los ejemplos a continuación se mantienen aquí como referencia, para
programadores experimentados.
Ten en cuenta que utilizan la etiqueta <code>applet</code>, que es obsoleta 
desde HTML 4 y posiblemente deje de funcionar en navegadores modernos cuando
HTML 5 se convierta en el formato predeterminado. La alternativa recomendada
es usar en su lugar la etiqueta <code>object</code>, pero esta es delicada de
implementar porque requiere código diferente para cada navegador.
Por tanto, <b>se recomienda encarecidamente que hagas tus páginas con 
miniaplicaciones Jmol utilizando la <a href="../jslibrary">biblioteca Jmol.js</a></b> 
incluida en las distribuciones de Jmol, dado que ésta se encarga de insertar
el código apropiado.
      </p>
		</header>
		<section title="Vistoso sin javascript">
			<p>Este ejemplo demuestra cómo es posible usar instrucciones sin necesidad
      de javascript. Los navegadores que no admiten la comunicación mediante
      LiveConnect entre JavaScript y Java también podrán ejecutar este tipo de 
      guión.

      <table border="1"><tr><td>
							<appletExample>&eye_candy;</appletExample>
						</td></tr></table>
			</p>
			<br/>
		</section>
		<section title="Instrucciones básicas">
			<p>
        Este ejemplo muestra algunas de las instrucciones disponibles.
        <appletExample>&basic_scripting;</appletExample>
			</p>
		</section>
		<section title="Instrucciones avanzadas">
			<p>
        Los métodos de interacción más sofisticados y más fáciles
        de codificar están basados en JavaScript y se 
        proporcionan en la biblioteca Jmol.js.
			</p>
		</section>
	</body>
</document>
